<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<title type="text" xml:lang="fa">نویسنده آزاد</title>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir"/>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://spacelover.ir/feed.xml"/>
<updated>2021-07-10T23:21:49Z</updated>
<id>urn:uuid:1e7d9dd8-29e4-475d-adc5-17494fb80445</id>
<author>
  <name>نویسنده</name>
  <uri>https://spacelover.ir</uri>
  <email>spacelover1@gmail.com</email>
</author>
<rights>Commons Attribution 4.0 International</rights>

  <entry>
    <title>پردازش زبان طبیعی(NLP)- یک - خواندن فایل</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/nlp-one-read-file.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-07-10T00:00:00Z</updated>
    <category term="nlp"/><category term="اموزش"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>این پست رو با یک نقل قول شروع می کنم:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Motivation often comes after starting, not before. Action produces momentum."
</code></pre></div></div>

<p>در چند سری پست آینده می خوام یک سری مبانی برنامه نویسی مربوط به پردازش زبان طبیعی رو توضیح بدم، کدها هم در <a href="https://github.com/spacelover1/NLP-with-Python"><u>این ریپو</u></a> قرار دارند. در این آموزش فرض شده که شما با مبانی پایتون یا حداقل برنامه نویسی آشنا هستید چون اینجا مبانی، مثل استفاده از لیست و دیگر نوع داده ها آموزش داده نمی شه.</p>

<p>زبانی که در این سری استفاده می شه پایتونه، پس نیازه که پایتون رو نصب کنید. برای محیط برنامه نویسی هم می تونید از <a href="https://www.jetbrains.com/pycharm/download/#section=windows"><u>پایچارم</u></a> یا ژوپیتر استفاده کنید. برای استفاده از ژوپیتر باید <a href="https://docs.anaconda.com/anaconda/"><u>آناکوندا</u></a> رو نصب کنید. لینک سایت اصلی این برنامه ها رو هم قرار دادم که برای دانلود می تونید استفاده کنید. حتما دقت کنید که هر برنامه رو برای سیستم عامل خودتون دانلود کنید (خود این سایت ها به صورت خودکار سیستم عامل رو شناسایی می کنند).</p>

<p>خب شروع کنیم. تو این قسمت قراره یک فایل متنی رو بخونیم و یک سری مرتب سازی ها روش انجام بدیم. <br />
فایلی که استفاده می شه در ریپویی که لینکش رو بالا گذاشتم موجوده. برای خوندن فایل باید اول با استفاده از تابع <code class="language-plaintext highlighter-rouge">open()</code> فایل رو باز کنیم و با تابع <code class="language-plaintext highlighter-rouge">read()</code> فایل باز شده رو می خونیم و محتواش رو در یک متغیر به اسم <code class="language-plaintext highlighter-rouge">raw_data</code> می نویسیم.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>raw_data = open('file_name').read()
</code></pre></div></div>

<p>خب حالا باید ببینیم محتوای این <code class="language-plaintext highlighter-rouge">raw_data</code> به چه صورته تا ببینیم نیاز به مرتب سازی داره برای پردازش های بعدی یا نه. فایل رو اگر دیده باشید داده نه ساختاریافته نیست و خیلی هم بدون ساختار نیست، اول هر خط کلمه ham یا spam داره و بعد با یه تب فاصله یک متنی جلوش نوشته شده. بریم چند خط از فایل رو ببینیم:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>raw_data[0:500]
</code></pre></div></div>

<p>بعد از اجرای این خط 500 کاراکتر اول فایل نمایش داده می شه. همون طور که می بینید محتوای فایل یک سری رشته است که کاراکترهایی مثل <code class="language-plaintext highlighter-rouge">\t</code> و <code class="language-plaintext highlighter-rouge">\n</code> داره. اولی فاصلی ای مه باتب ایجاد شده رو نشون می ده و دومی باعث می شه بره خط بعدی.
خب ما الان می خوایم یکم داده رو مرتب کنیم، برای پردازش های بعدی. برای اینکار کاراکتر <code class="language-plaintext highlighter-rouge">\t</code> رو با <code class="language-plaintext highlighter-rouge">\n</code> جایگزین می کنیم و بعد با تابع <code class="language-plaintext highlighter-rouge">split</code> این رشته رو به لیست تبدیل می کنیم.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>parsed_data = raw_data.replace('\t','\n').split('\n')
</code></pre></div></div>

<p>بریم ببینیم لیست مون چه شکلیه:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>parsed_data[:5]
</code></pre></div></div>

<p>الان برچسب یا لیبل در خونه های با ایندکس زوج قرار داره و متن پیام در خونه های ایندکس فرد. حالا که یه نظمی تو ساختار ایجاد شده بریم هر کدوم رو تو لیست جدا بنویسیم:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>label_list  = parsed_data[0::2]&lt;br/&gt;
text_list = parsed_data[1::2]
</code></pre></div></div>

<p>اولی لیست رو از خونه صفر می خونه و یکی درمیون مقادیر رو می ریزه تو لیست لیبلا، یعنی همون خونه های زوج. خط دوم از خونه یک میاد یکی در میون می خونه و باعث می شه خونه های فردو بخونه.<br />
می تونیم این دو لیست رو ببینیم و مطمئن شیم همونطور که می خواستیم شده. اینجا از تابع <code class="language-plaintext highlighter-rouge">print()</code> استفاده می کنیم چون در غیر اینصورت ژوپیتر فقط خروجی اخرین خط رو می ده.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>print(label_list[:5])&lt;br/&gt;
print(text_list[:5])
</code></pre></div></div>

<p>حالا باید این دو لیست رو یه جوری با هم ترکیب کنیم تا برای تحلیل های بعدی بتونیم ازشون استفاده کنیم. برای این کار از تابع <code class="language-plaintext highlighter-rouge">DataFrame()</code> پانداس استفاده می کنیم و در این دیتافریم یک دیکشنری می سازیم. بعد از ایمپورت کتابخونه می تونیم از توابعش استفاده کنیم:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>import pandas as pd&lt;br/&gt;
full_corpus = DataFrame({'label': label_list, 'body': text_list})
</code></pre></div></div>

<p>احتمالا بعد از اجرای این خط کد اروری مشاهده می کنید که می گه ارایه ها باید طولشون یکسان باشه. بریم طول این دو لیست رو چک کنیم:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>print(len(label_list))&lt;br/&gt;
print(len(text_list)) همون طور که می بینید طول لیست لیبل یه دونه بیشتر از متنه. بریم چند تا خونه اخر هر دو لیست رو ببینیم چه خبره: 


label_list [-5:]&lt;br/&gt;
text_list[-5:]
</code></pre></div></div>

<p>خونه اخر لیست لیبلا یه خونه خالیه. پس وقتی این لیست رو می خونیم، خونه اخر رو باید نادیده بگیریم:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>full_corpus = DataFrame({'label': label_list[:-1], 'body': text_list})
</code></pre></div></div>

<p>ببینیم دیتافریم مون چه شکلیه:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>full_corpus.head()
</code></pre></div></div>

<p>خب الان دیتامون یکم ساختار پیدا کرده و نسبت به اول خوانایی بهتری داره. <br />
همون اول که نگاهی به داده انداختیم و <code class="language-plaintext highlighter-rouge">\t</code> رو دیدیم باید متوجه شیم که این یک فایلیه که عناصرش با تب از هم جدا شدن. برای خوندن این فایل ها می تونیم از تابع <code class="language-plaintext highlighter-rouge">read_csv</code> استفاده کنیم، مقدار هدر رو هم در اینجا <code class="language-plaintext highlighter-rouge">None</code> قرار می دیم چون در فایل اصلی ردیفی برای عنوان ستون وجود نداره.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>dataset = read_csv('file_name', sep="\t", header=None)
</code></pre></div></div>

<p>برای مشاهده هم می تونیم از تابع <code class="language-plaintext highlighter-rouge">head()</code> استفاده کنیم:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>dataset.head()
</code></pre></div></div>

<p>همونطور که می بینید دیگه ردیف اولی برای عنوان ستون ها وجود نداره.</p>

<p>در این قسمت یاد گرفتیم که یک دیتاست متنی رو چطوری بخونیم و برای تحلیل های بعدی مرتبش کنیم.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>چرا اینجا هستیم؟</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/why-are-we-here.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-07-09T00:00:00Z</updated>
    <category term="هدف"/><category term="زندگی"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><blockquote>
  <p>چرا اینجام؟</p>
</blockquote>

<p>یادمه این سوال رو وقتی 19 سالم بود پرسیدم و اون زمان ذهنم خیلی درگیرش بود دلیلش شاید دیدن زندگی پدربزرگ(حاج آقا) و مادربزرگ(خان ننه) مادرم بود. تا پنج سال پیش تقریبا ماهی یک یا دوبار می دیدمشون و وقتی اونا رو می دیدم یک جور غم وجودم رو می گرفت. اون زمان اون ها در دهه 80 و 90 زندگی شون بودن. صبح که بیدار می شدن، بعد از صبحانه حاج آقا می رفت باغ و اونجا می نشست، دیگه خیلی توان رسیدگی به باغ رو نداشت برای همین معمولا می رفت باغ تا زیر سایه درخت دراز بکشه یا تو باغ راه بره. تو این مدت خان ننه ناها رو آماده می کرد، ظهر حاج اقا میومد خونه و نمازش رو می خوند و بعد با هم ناهار می خوردن و بعد از ناهارم چرت می زدن. خان ننه تو خونه بود و غذا درست می کرد و بعضی وقتا درز لباسی می دوخت و از این دست کارا. بعضی روزا هم حاج اقا می رفت جلوی مسجد روستا می نشست، مردای روستا معمولا اونجا جمع می شن.
همه این کارا تا پنج سال پیش انجام می شد. یادمه یه بار حاج اقا می گفت کاش وقتی ادما پیر می شن اونا رو می نداختن جلوی گرگا تا بخورنشون. این یعنی خیلی داره سختی می کشه و من از دیدن اون وضعیت خیلی ناراحت می شدم. یک چیز دیگه ای که خیلی ناراحت کننده بود این بود که اصلا با هم حرف نمی زدن. این برای من از همه چیز غم انگیزتر بود. تا اینکه دو سه سال پیش خان ننه از این دنیا رفت نمی دونم کجا! از اون موقع حاج اقا فقط می خوابه تو خونه.</p>

<p>اوایل بیست سالگی این شعر رو خیلی دوست داشتم: <br />
روزها فکر من این است و همه شب سخنم/         که چرا غافل از احوال دل خویشتنم<br />
از کجا آمده ام، آمدنم بهر چه بود/      به کجا می روم آخر ننمایی وطنم</p>

<p>به مرور زمان فهمیدم که همه این درگیری ذهنی رو دارند و کسی جوابی براش نداره ولی این سوال همیشه تو ذهن آدم هست و بعضی وقتا (شاید بیشتر وقتایی که ناراحتیم) خیلی بیشتر بهش فکر می کنیم.</p>

<p>هر کسی سعی می کنه یه معنی ای به زندگیش بده و دنیا رو از اون منظر می بینه. <br />
بعضیا عشق به یک فرد دیگه رو معنی و دلیل زندگی شون می دونن. مثل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7YDkrJaiCrw"><u>این آهنگ از Aurora</u></a>.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>And every single time I run into your arms
I feel like I exist for love
</code></pre></div></div>

<p>زندگی کلا عجیبه و انسان بودن خیلی سخته. بعضی وقتا به پایین ترین حد انرژی و اعتماد به نفس می رسم. اون زمان، تمامی کارایی که انجام دادم یادم می ره. کارایی که قبل از انجامش برام شاید ناممکن بود. ولی اون زمان فقط فکر می گه هیچ کاری نمی تونم انجام بدم. برعکس یه زمانایی هست که انقدر اعتماد به نفس بالای دارم که حس می کنم هیچ چیز جلودارم نیست، هیچ مانعی سر راهم نمی بینم و هر کاری به نظرم ممکن میاد. اون زمان به این فکر می کنم که انسان چقدر می تونه قدرتمند باشه و اینکه هر فرد کارهایی می تونه انجام بده که خودش هم از توانایی ها و قابلیت هاش خبر نداره.</p>

<p>درباره این موضوع می شه کتاب ها نوشت و حرف برای گفتن زیاده. بعضی اتفاقا ممکنه باعث شه این سوال دوباره تو ذهن آدم پررنگ شه. مثلا آشنایی با یک سری افراد. چند روز پیش یه پادکستی درباره <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/William_James_Sidis"><u>William James Sidis</u></a> گوش کردم. گفته می شه که احتمالا باهوش ترین انسانی بوده که تا حالا زندگی کرده ولی به خاطر مسائل و مشکلاتی که براش به وجود میاد اثر قابل توجهی از خودش به جا نگذاشته.</p>

<p>در انتها پیشنهاد می کنم <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5y8HVM5g-WU">آهنگ Lucky از Aurora</a> رو گوش بدید.</p>

<p>احتمالا در آینده هم پست هایی در این زمینه بنویسم پس این داستان ادامه دارد …</p>

<p>جرقه نوشتن این پست یه جورایی پست های <a href="https://us12.campaign-archive.com/home/?u=82e3799bafd7e45119c16cfd6&amp;id=28642a5ff6"><u>خبرنامه جاش ردنر(Josh Radnor)</u></a> بوده، این خبرنامه برام جذابه و دنبالش می کنم، شما هم می تونید عضو خبرنامه شید.</p>

<p><a href="https://why-are-we-here.simplecast.com/"><u>این پادکست (Why are we here?)</u></a> هم که هم اسم عنوان این پسته در یکی از پست های این خبرنامه معرفی شده است.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>داری زندگی می‌کنی یا فقط نفس می‌کشی؟</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/are-you-living-or-just-breathing.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-06-20T00:00:00Z</updated>
    <category term="زندگی"/><category term="مردگی"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>؟</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>ورزش برای لاغر شدن نیست</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/always-exercise.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-06-11T00:00:00Z</updated>
    <category term="ورزش"/><category term="سلامتی"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>“تو که اندامت خوبه، چرا ورزش می کنی؟”</p>

<p>سوالی که از زمان دبیرستان دارم می شنوم و هنوزم ادامه داره که نشون میده در طی این 10 سال دانش مردم هیچ تغییری نکرده! 
هر زمان رفتم باشگاه یا در حال ورزش کردن بودم خانما این سوال رو می پرسن و من هم جوابم همیشه این بوده که مگه فقط برای لاغر شدن ورزش کرد؟! 
الان تقریبا یک سالی هست که در حیاط مجتمع طناب می زنم و از این طریق با بچه های مجتمع آشنا شدم. و اون ها هم تشویق شدن که طناب بزنن و مدتی طنابشون رو می اوردن و با هم طناب می زدیم. و مسئله ای که هست اینه که اونا هم همین سوال رو می پرسیدن که چرا ورزش می کنی تو که لاغری؟ من هم بهشون میگم ورزش برای محکم کردن ماهیچه ها و استخوان ها لازمه. اگر از مغزت کار نکشی ضعیف می شه. ماهیچه ها هم همین طورن. مزیت دیگرش هم سلامتی روحیه است. وقتی تحرک داری شاداب تری و فکرت بهتر کار می کنه و فکرای منفی ازت دور می شه.</p>

<p>یک نکته مهمی که شاید خیلی از مردم ازش اطلاع ندارن اینه که برای کاهش وزن اول از همه باید رژیم غذایی درستی داشته باشی و حالا در کنارش ورزش. در <a href="https://spacelover.ir/physical-health.html">این پست</a> کمی درباره سلامت فیزیکی نوشتم.</p>

<p>در رابطه با سلامتی و تناسب اندام می تونید پادکست انگلیسی Optimal Health Daily رو دنبال کنید، میزبان این پادکست دکتر تغذیه است و در پادکستش مطالب مفید و جالبی رو از بلاگ های در این زمینه می خونه مطرح می کنه و در انتها نظر خودش رو میگه.</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>زنانی که با پای پیاده زمین را می پیمایند</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/walks-the-earth.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-06-04T00:00:00Z</updated>
    <category term="سفر_به_درون"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>از بین داستانایی که در لیست پیشنهادات مطالعاتی کروم بود یه داستان نظرم رو جلب کرد، <a href="http://www.bbc.com/travel/story/20210527-the-woman-who-walked-around-the-world">“زنی که پیاده دور دنیا رفت”</a>. اولش گفتم از این داستانای حوصله سربر کلیشه ایه و بیخیالش شدم. روز بعد دوباره تو لیست دیدمش. یه نگاهی انداختم و غرقش شدم. کاری که من دوست دارم انجام بدم رو انجام داده بود. خب یه خلاصه ای از داستانش رو بگم و بعد هم از فکرای خودم.</p>

<p>انجلا مکسول یک خانم اهل امریکاست که در اوایل دهه سی سالگیش که می شه سال 2013 تمام وسایل خونه ش رو می فروشه و یه سفر به دور دنیا با پای پیاده رو شروع می کنه. هدفش رو ارتباط عمیق تر با دنیا تعریف کرده. اواخر سال 2020 سفرش به پایان رسید و در حال حاضر روی کتابش درباره همین سفر داره کار می کنه. انجلا به گفته خودش یه بیزنسی رو راه انداخته بود و در یک رابطه عاطفی هم بوده و اینطوری نبوده که سفرش از روی غم یا از دست دادن چیزی یا کسی بوده باشه.</p>

<p>در این گزارش بی بی سی، انجلا اسم چند خانم دیگه رو هم آورده که تقریبا تجربه مشابهی رو داشتند. و همشون هم کتاب نوشتن درباره این تجربه شون. یکیشون که فیلم یکی از کتاباش ساخته شده خانمی به اسم “رابی دیویدسون”. امروز فیلم “رد پاها(Tracks)” رو دیدم که درباره کتابی به همین اسمه که رابی نوشته. این فیلم داستان اولین سفر رابیه که در دهه 20 سالگی با چند تا شتر بیابونای استرالیا رو طی می کنه. طبق فیلم، مادر رابی خودکشی کرده بود و پدرش هم رفته بود افریقا و دیگه برنگشته بود. ظاهرا بعد از این هم باز به این سفرها رفته و درباره شون کتاب نوشته.</p>

<p>سفر رفتن اون هم بدون اینکه بدونی چی در انتظارته خیلی هیجان انگیزه البته منظورم بدون برنامه و فکر پیش رفتن نیست. سال 99 من تصمیم گرفتم برای کار داوطلبانه برم جنوب و تو راه به هر کی می گفتم از تهران اومدم برای چه کاری همه می گفتن “چرا؟” یا “تهران خیلی دوره!” یا “اینجا کجا تهران کجا!” و اینکه اصلا سفر برای انجام کار داوطلبانه رو درک نمی کردن. درباره این سفرم مفصل تو <a href="https://spacelover.ir/volunteer-work-trip.html">این پست</a> نوشتم. داشتم پایان نامه مو می نوشتم که برای اینکه خودم رو تشویق کنم که بنویسمش و تموم شه به خودم قول دادم که یه سفر به جنوب برم با اینکه هوای جنوب اون موقع شاید برای سفر مناسب نباشه ولی پایان نامه رو تموم کردم و رفتم سفر. مشکلاتی هم بود ولی خب در کل تجربه خوبی بود.</p>

<p>چند ماه بعد یعنی دی ماه یه سفر دیگه رفتم به جنوب این دفعه به قشم. این سفر هم پستی، بلندی های خودش رو داشت (که بیشتر اتفاقات ناگواری که افتاد بخاطر جنسیتم بود، یعنی مثلا کسی مزاحم پسرا نمی شه). این سفر طولانی تر بود و خیلی چیزا رو برای اولین بار در جریان این سفر تجربه کردم. یکیش سفر با اتوبوس بود که همیشه می ترسیدم ولی در این سفر از بندرعباس با اتوبوس به تهران اومدم. اینکه با مردم جدید ارتباط برقرار می کنی و با طرز فکرا و زندگی های مختلف اشنا می شی برای من خیلی جالبه و خیلی حالم رو خوب می کنه.</p>

<p>امیدوارم باز هم برم سفر!</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>هر هفته، یک پست</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/write-every-week.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-05-30T00:00:00Z</updated>
    <category term="نویسندگی"/><category term="هفته"/><category term="چالش"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>تصمیم گرفتم که چهارشنبه هر هفته یک پست در این بلاگ یا <a href="https://spacelover1.github.io/">بلاگ انگلیسیم</a> بذارم. دیدم که بعضیا برای خودشون چالش روزانه نوشتن رو می ذارن ولی خب یا بعد یه مدت پشیمون شدن چون مطلب جدیدی برای نوشتن نداشتن یا اینکه وقتش رو نداشتن. یا یه مدت نوشتن و دیگه کلا یه مدت زیادی سراغی از بلاگ نگرفتن. برای اینکه مثل یک روهروی واقعی پیش برم فکر می کنم هفته ای یک پست خوب باشه.</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>با تمام قدرت ادامه بده!</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/go-with-the-most-power.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-04-25T00:00:00Z</updated>
    <category term="تصمیم"/><category term="شک"/><category term="پیوستگی"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>If the decision doesn't bring me peace and tranquility, I shouldn't make that choice. -Cecilia Suarez
</code></pre></div></div>

<p>به یه چیزی علاقه داری، همه جوانبش رو بررسی کن، چیزایی که در مسیر به دست آوردنش از دست می دی و چیزایی که وقتی بهش برسی بدست می آری. بعد از اون دیگه در مسیر به دست آوردنش حرکت کن. شک و تردید به خودت راه نده. نذار که فکرای بیهوده تو از مسیرت دورت کنند. هر چند وقت یه بار بررسی کن که تو مسیر اصلی باشی و ننداخته باشی جاده خاکی.</p>

<p>پیوستگی مهمترین اصله در رسیدن به هدف.</p>

<blockquote>
  <p>رهرو آن نيست كه گه تند و گهي خسته رود… رهرو آنست كه آهسته و پيوسته رود.(سعدي)</p>
</blockquote>

<p>لحطاتی هستند که آدم اگر حواسش نباشه میاد دوباره فکر می کنه و دوباره بررسی می کنه و از مسیر اصلی دور می شه. صورت مسُله مشخصه، راه های رسیدن به پاسخ هم مشخص کردی، پس دیگه برو دنبال انجام هر گام. مستقیم حرکت کن و برو سراغ گام بعدی تا پاسخ تکمیل شه. موقع حل مسُله هم از چالش هایی که باهاشون مواجه می شی یاد بگیر و لذت ببر چون بعد حل این سوال، باید سوالای خیلی بزرگتری رو حل کنی.</p>

<p>پس:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>You want something go get it.Period. -"The Pursuit of Happiness"

"It's the magic of risking everything for a dream that nobody sees but you." -"Million Dollar Baby
</code></pre></div></div>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>چرا از حق خودمان دفاع نمی‌کنیم؟</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/stand-up-for-your-rights.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-03-04T00:00:00Z</updated>
    <category term="بی‌تفاوتی"/><category term="حق"/><category term="دفاع"/><category term="دزدی"/><category term="ارزش"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>فرض کن داری با یه کیف پر پول، تو خیابون راه می‌ری، ناغافل یکی می‌آد و کیفت رو می‌زنه، چی‌کار می‌کنی؟</p>

<p>تو دانشگاه یه استادی داشتیم که همیشه ادعای خوب و متدین بودن می‌کرد و همیشه یک ساعت اول هر جلسه می‌رفت بالای منبر و از مشکلات جامعه می‌گفت، طوری‌که انگار دانشجوها نیستن تو این جامعه و از اوضاع خبر ندارن. با مطرح کردن مشکلات مشکلی ندارم در صورتی که بحث دو طرفه باشه و قرار باشه چیزی یاد بگیریم و راه حلی مطرح شه. نه اینکه گوش مفت گیر بیاری و خودتو بخوای خالی کنی و وقتی که برای آموزش گذاشتن رو تلف کنی. و یه مورد دیگه از این استاد مدعی این که ایشون همیشه یک تا یک ساعت و نیم بعد از ساعت مقرر به کلاس تشریف‌فرما می‌شدن.&lt;/br&gt;
یعنی مثلا کلاس ساعت ۳ شروع می‌شد، ایشون ۴:۳۰ می‌اومدن. و پذیرش این واقعا برام زور داشت، تا جایی که می‌تونستم اعتراض کردم به هر جا می‌شد ولی می‌گفتن فقط شما بیایی کافی نیست. به بچه‌ها می‌گفتم که این استاد داره حق شما رو ضایع می‌کنه، دزدین همیشه کیف شما رو زدن نیست، اینم یه جور دزدیه. و جواب بچه‌ها:</p>

<p>“چقد سخت می‌گیری، تموم می‌شه دیگه!”&lt;/br&gt;
“این درس همین یه استاد رو داره اعتراض کنیم که چی بشه، تغییر که نمی‌کنه!”&lt;/br&gt;
“همین یه ترمه دیگه!”&lt;/br&gt;
“اگر بفهمه رفتیم اعتراض کردیم، می‌ندازتمون!”&lt;/br&gt;
“کسی به حرف ما گوش نمی‌کنه، اعتراض به جایی نمی‌رسه!”&lt;/br&gt;</p>

<p>واقعا از این حجم از بی‌تفاوتی حالم به‌هم می‌خورد، اما من کاری که از دستم برمی‌اومد انجام دادم.</p>

<p>اگر بچه‌ها، هر ترم می‌رفتن اعتراض می‌کردن به این وضعیت، حتما در ترم‌های آینده بررسی می‌شد و وضعیت هم‌اینطوری پیش نمی‌رفت، اما هر کی فقط به فکر خودش بود.</p>

<p>این موارد زیادن تو زندگی ما در ایران، می‌گم ایران چون من اینجا بودم فقط.</p>

<p>چرا اگر کیف پر پولت رو بزنن می‌دویی و تمام تلاشتو برای پس گرفتن کیف می‌کنی، اما زمانت رو که بارزش‌ترین سرمایه‌ توعه، کسی بدزده میگی سخت نگیر؟!</p>

<p>این دانشجوهای بی‌تفاوت، قبلا دانش‌آموزان بی‌تفاوت بودن و بعدا هم می‌شن والدین بی‌تفاوت و در نهایت شهروندان بی‌تفاوت و نتیجه می‌شه یک ملت بی‌تفاوت با سیستم فاسد.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>ممنونم، بیشتر لطفا :)</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/thankyou.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-02-08T00:00:00Z</updated>
    <category term="شکرگزاری"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>جاش ردنر بازیگر شخص اول سریال “How I met your mother”  یه فیلمی ساخته به اسم “happythankyoumoreplease”.</p>

<p>نکته زیاد داره به نظرم، الان درباره یکیش می‌خوام بنویسم: 
شکر نعمت، نعمتت افزون کند.</p>

<p>و حالا I wanna give gratitude a shot.</p>

<p>می‌خوام از این به بعد بگم ممنونم، برای همه چی، بیشتر لطفا؟ :)</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>یک جمله طلایی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/golden-quote.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-01-10T00:00:00Z</updated>
    <category term="رهاکردن"/><category term="رها"/><category term="شدن"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>بی‌حال و بی‌رمق دراز کشیده بودم روی تختم. ایمیل خبرنامه  James Clear رو دریافت کردم، خیلی وقته که دیگه جملات انگیزشی نمی‌خونم و برام مسخره‌س. این خبرنامه انگیزشی نیست و یه جور تلنگره برام جمله‌هاش و به همین خاطر دنبال می‌کنمش و می‌خونمش. جمله اول نوشته بود:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Life instantly improves when you don’t blame other people and focus on what you can control."
</code></pre></div></div>

<blockquote>
  <p>به محض اینکه از سرزنش دیگران دست برداری و روی موارد قابل کنترل تمرکز کنی زندگیت بهتر می‌شه.</p>
</blockquote>

<p>شاید دیگه خسته شده بودم از اون وضع و می‌خواستم حالم خوب شه، به خودم گفتم که باشه دست از سرزنش دیگران برمی‌دارم ببینم حالم خوب میشه یا نه و می‌خواستم با سفر شروع کنم، می‌خواستم یه مدت از اون محیط همیشگی دور شم.</p>

<p>و ۱۵۰۰ کیلومتر دور شدم. بدون برنامه از تهران رفتم به سوزا شهری در  قشم. 
اوایل سفر اصلا خوب نبود و به دلیل بی‌تجربگی با آدمای نامناسبی برخورد داشتم. ولی بعدش روی خوش سفر رو تجربه کردم. تو اون دو هفته‌ای که اونجا بودم حال خوبی داشتم. رها از همه چی و همه کس.</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>توجه! نام دامنه تغییر می‌کند</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/changing-domain-name.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-10-19T00:00:00Z</updated>
    <category term="بلاگ"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>علی‌رغم میلم مجبورم اسم دومین رو تغییر بدم، تقریبا ده روز دیگه این دومین منقضی میشه و در حال حاضر نمی‌تونم هزینه پسوند نت رو پرداخت کنم.
می‌تونم از دامنه‌ای که گیت‌هاب میده استفاده کنم و یا اینکه یه پسوند دیگه تهیه کنم. راه دوم رو انتخاب کردم فعلا و از تاریخ 9 آبان (30 اکتبر) آدرس این بلاگ به spacelover.ir تغییر می‌کنه، فقط پسوندش به ir تغییر می‌کنه.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>سفر تنهایی- تجربه من از اولین کار داوطلبانه</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/volunteer-work-trip.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-09-08T00:00:00Z</updated>
    <category term="سفر"/><category term="کارداوطلبانه"/><category term="تجربه"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>سفر به جزایر کیش یا قشم تبدیل شد به کار داوطلبانه در بندر زیارت.</p>

<p>تقریبا نزدیک سه هفته بود که تصمیمم درباره کار داوطلبانه در یه بومگردی قطعی شده بود و خیلی هیجان داشتم که می‌خوام تنهایی برم یه شهر دور و جدید. وقتی رو نقشه نگاش می‌کردم حس می‌کردم ته دنیاست. جذابیت دیگه سفر برام، نحوه رسوندن خودم به مقصد بود. هدف اصلیم از سفر، تنها بودن با خودم جایی خیلی دور از خونه بود.</p>

<p>خلاصه بعد از کلی توضیح به خانواده، روز موعود فرا رسید. بلطیم برای چهارشنبه ۶:۲۵ صبح بود، هواپیمایی ماهان. پامو که از در خونه گذاشتم بیرون یه حس دلتنگی شدیدی بهم دست داد و خیلی دلم برای داداشم تنگ شد از همون اول. تا حدی که می خواستم برگردم. ساعت ۲:۳۰ فرودگاه بودم. وارد شدم نمیدونستم باید همه وسایلتو بدی از دستگاه رد شه و بعد بری بازرسی بانوان. همینطوری با وسایل رد شدم از دستگاه بخش بانوانو خانومه بیدار شد و برام توضیح داد و خندم گرفت.</p>

<p>محیط اولش خلوت بود ولی زنده بود، چون افراد زیادی اون زمان سر پستشون بودن و مشغول کار. دو سه نفری خوابیده بودن رو صندلیای سالن. منم طبق برنامه قبلیم کتابمو (Red Queen) از کیفم درآوردم شروع کردم خوندن (البته برنامه خوندن Eleven Minutes بود ولی خوب اونو تموم کرده بودم تا اون موقع).</p>

<p>خلاصه ساعت از  ۳:۳۰ رد شده بود و منم دراز کشیدم رو صندلیا و داشتم کتابمو می خوندم بلکه بتونم یکم بخوابم قبل پرواز. ولی سرمای محیط و هیجان خودم مانع خواب شد.</p>

<p>ساعت ۵ اعلام کردن که کارت پرواز عسلویه رو بیایید بگیرید و بار رو تحویل بدید. منم یه مشماع بزرگ برده بودم که کوله‌مو بذارم توشو بعد تحویل بدم، چون می‌خواستم تمیز بمونه. مرحله بعد رفتن به سالن ترانزیته. آخرین باری که سوار هواپیما شدم ۸ سالم بود و چیزی یادم نبود، برای همین همه چی برام تازگی داشت و جالب بود برای همین با جزییات می نویسم :)</p>

<p>۵:۵۵ صف وایسادیم و بعد از تحویل بخشی از کارت پرواز سوار اتوبوسی شدیم که برد سمت هواپیما. هوا هنوز تاریک بود و من پر از هیجان می خواستم همه چیو ببینم. وقتی صندلیمو تو هواپیما پیدا کردم، دیدم جام کنار پنجره است چی از این بهتررررر؟! خیلی خوشحال شدم. همون اول چن تایی عکس انداختم.</p>

<p>اما این شادی و خوشحالی ما دیری نپایید که بوی سیر خوشحالی ما رو از نشستن در کنار پنجره تبدیل به کابوس کرد =_= از قضا آقایی که کنار بنده نشسته بودن سیر میل فرموده بودن و در تمام طول مسیر بنده رو هم از این عطر مستفیض نمودند. رفتار مهماندارا خیلی خوب بود بعد از اینکه همه مسافرا اومدن صفحه نمایش هایی که تو هواپیما بود خوشامد گفت و نحوه استفاده از ماسک و جلیقه رو برای زمان بحران گفت. نکته مهمی که فکر می‌کنم قبلا هم تو پست های قبلی بهش اشاره کردم که اولویت همیشه اول خودتون هستین و بعد بقیه در اینجا این بود که نشون می‌داد اگر زمان استفاده از ماسک رسید باید اول ماسک خودتون رو بزنید و بعد به همراهتون کمک کنید. و در تصویر هم یک مادر و فرزند رو نشون که مادر اول ماسک خودش رو زد و بعد ماسک بچه‌ش.  و بعد هم خلبان سبحانیان خودش و کمک خلبان رو معرفی کرد بعدم مهماندار گفت که هواپیما ایرباس ۳۱۰ سواریم و سرمهماندار منصوری رو معرفی کرد.</p>

<p>ساعت ۶:۵۵ تیک آف بود، حس خوبی داشت و در این حال که من هیجان زده بودم آقای همسفر کناری خوابیده بود. اولش همه خونه‌ها کوچولو شده بودن و بعدش رفتیم بالای ابرا. خیلییییی حس خوبی بود. یه ربع، بیست دقیقه ای از منظره لذت بردم و بعدش دوباره رفتم سراغ رمانم.</p>

<p>وقتی رسیدیم نمی‌دونستم کمربند رو چطوری باز می‌کنن، خلاصه یکم ور رفتم باهاش تا باز شد. دوست داشتم همینطوری می‌موندم تو هواپیما.</p>

<p>وارد سالن فرودگاه عسلویه شدم بعد از چند دقیقه بارا اومد تو سالن. کوله قشنگم کاملا تمیز بود.</p>

<p>کیفمو برداشتم و از در اومدم بیرون یه گرمای خیلی جذابی(به قول یکی که تو سفر باهاش آشنا شدم خورد تو صورتم) از اونجایی که اومدنی تو فرودگاه تهران داشتم یخ می‌زدم رفتم و یه لباس دیگه زیر مانتو پوشیدم ولی همین که از در اومدم بیرون برگشتم داخل و لباس رو درآوردم. راننده‌ تاکسیا می‌پرسیدن کجا می‌خوای بری و منم گفتم و از ۱۲۰ تا  ۷۵ تومن پیشنهاد دادن تا مقصد. ولی من راه افتادم سمت جاده که مردمی که این مسیرو میرن باهاشون برم تا به نوعی هیچ رو تجربه کنم. اما تجربه خوبی نبود.</p>

<p>‌خلاصه با چند تا ماشین بالاخره نزدیکای ظهر رسیدم به مقصد. این ماشینایی که سوار می‌شدم صحبت که میشد اول می‌پرسیدن از کجا و برای چی اومدی اینجا، وقتی می‌گفتم تهران خیلی تعجب می‌کردن و وقتی هم که می‌گفتم برای کار داوطلبانه کلا متوجه منظورم نمی‌شدن. خلاصه به دو تا ماشین اول گفتم از تهران اومدم ولی دیگه از اون به بعد گفتم شیراز :)</p>

<p>وقتی رسیدم اول رفتم کنار دریا. فیلم گرفتم و به دوستانی که جویای احوال بودن فرستادم.</p>

<p>بعد یکی از بومگردی اومد و صدام زد منم رفتم داخل.</p>

<p>شهریور کنار دریای جنوب. وقتی از خونه بیرون می‌اومدم انگار یکی گردنمو گرفته بود فشار می‌داد. حقیقتش خیلی خوب نبود اون تجربه و به همین دلیل یکی دو روز اونجا موندم فقط. سفری که قرار بود حداقل ۵ روزه باشه. اما بعدش حالم خوب بود.</p>

<p>این تجربه باعث شد خیلی با دید آگاهانه‌تری سفرهامو انتخاب کنم. بوم‌گردی‌ای که رفتم رو یه زوج جوان با یه بچه کوچک می‌گردوندن، خانمه خیلی محلم نمی‌ذاشت. مرده می‌گفت یه نفر قبل من برای کار داوطلبانه اومده بوده که رفتار نامناسبی داشته و فکر کردم حتما به همین دلیله که خانمش با من اینطوریه و دیدش کلا عوض شده نسبت به کسایی که برای کار داوطلبی میان، و می‌گفت دیگه هم نمی‌خوان اینطوری نیرو بگیرن.</p>

<p>خلاصه که حساب همه چیو باید بکنید وقتی اینطور سفرها رو انتخاب می‌کنید.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>سفر تنهایی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/solo-trip.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-08-06T00:00:00Z</updated>
    <category term="خودشناسی"/><category term="سفر"/><category term="تجربه"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>من قبلا تجربه سفر تنهایی رو به صورت نصفه نیمه داشتم. مثلا تو دانشگاه تصمیم گرفتم سفر برم مشهد با توری از دانشجوها که من نمیشناختم‌شون. می‌خواستم تنها باشم، چون سفر تنهایی یه حس استقلال میده به آدم.<br /></p>

<p>سفر مشهد اینطوری بود که وقتی سوار مینی‌بوس شدیم که بریم راه‌آهن من کنار یه دختر دیگه‌ای نشسته بودم که تا راه‌آهن مکالمه‌ای نداشتیم جز اینکه از هم خودکار گرفتیم. وقتی رسیدیم راه‌آهن، اسامی کسانی رو که با هم تو یه کوپه و یه اتاق قرار بود باشن رو اعلام کردن. و معلوم شد که من و اون دختره با همیم. شیرازی بود، رشته‌ش با من فرق داشت، انسانی می‌خوند. ولی همسفر خوبی بود. و خیلی خوش گذشت. بیشتر خودمون تنها بودیم ولی اگر بعضی جاها با هم هماهنگ می‌کردیم می‌رفتیم. <br /></p>

<p>بعدا با اتوبوس یه سفر دو سه روزه رفتم خونه عمه‌م. که این هم در نوع خودش جدید بود. اینکه برم ترمینال و جایی که باید بلیط تهیه کنی و پیدا کنم و ….<br /></p>

<p>و اینکه تو مسیر با افراد جدید هم آشنا میشی. حالا بعضیا ارتباطشون رو حفظ می‌کنن باهات و بعضی‌ها نه. به هر صورت جذابیت سفر تنهایی برای من یکی بالاست.<br /></p>

<p>سفر بعدی سفر به خونه عموم بود با قطار. این هم تازگی داشت برام. چون اولین بار بود که به صورت اینترنتی بلیط قطار گرفتم و رفتم راه‌آهن و قطارو پیدا کردم و ….<br /></p>

<p>دو تا مقصدی که برای سفر بعدی فعلا انتخاب کردم. یکی سفر به اردبیل و بازدید از پل شیشه‌ای هیر هستش. باتوجه به اینکه تابستونه و میگن که اون طرفا هوا خنکه. البته من از یکی که برای تبریز و اون طرفاست پرسیدم درباره هوا و گفت نه بابا گرمه:)<br />
یکی دیگه هم سفر به جزایر جنوب ایران. کیش و قشم. قصد داشتم اواخر اسفند ۹۸ برم کیش ولی خب داستان ویروس پیش اومد.<br /></p>

<p>چند وقتی هست که درباره کیش تحقیق می‌کنم. می‌خوام درباره اطلاعاتی که به دست آوردم بنویسم.<br /></p>

<p>راه اول اینه که خودت بلیط رفت و برگشت هواپیما بگیری (زمینی هم میشه سفر کرد ولی الان چون هوا گرمه، هوایی مدنظرمه) و همین‌طور هتل به صورت اینترنتی رزرو کنی.<br />
راه دیگرش هم اینه که تور ثبت‌نام کنی. که طبق برآوردهای من این راه کم هزینه‌تر از اولی درمیاد. هزینه بلیط رفت و برگشت و هتل رو به صورت یکجا پرداخت می‌کنی.<br />
یه راه دیگر هم اینه که تو <a href="https://www.couchsurfing.com/"><u>سایت کوچ سرفینگ</u></a> افراد محلی اون منطقه رو پیدا کنی و باهاشون ارتباط برقرار کنی. اکثرشون می‌تونن خونشونو باهات به اشتراک بذارن و هم‌اینکه جاهای دیدنی اون منطقه رو بهت نشون بدن. اگر یه سری بزنید به سایت می‌بینید افرادی رو که اعلام آمادگی کردن.<br />
و میتونی هم این‌ها رو به صورت ترکیبی داشته باشی. یعنی با یکی هماهنگ کنی اون طرف که بهت منطقه رو نشون بده و برای استراحت، تو هتل بمونی.<br /></p>

<p>برای اطلاعات بیشتر درباره سفر تنهایی می‌تونم <a href="https://radiojoloun.com/podcast/e21-solo-travelling/"><u>یه اپیزدوی در همین رابطه از پادکست رادیو جولون</u></a> رو پیشنهاد بدم.</p>

<p>سفر خوش بگذره :)</p>

<p>تا داستانی از سفر بعدی …</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>اصول زندگی من</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/lifes-principle.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-08-04T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>یه سری چیزا رو باید رعایت کنم تا بتونم راحتتر زندگی کنم و زندگی رو برای اطرافیانم هم آسان کنم، در حدی که باهاشون تعامل دارم. تقریبا همه اینا رو با تجربه به دست آوردم که یه سری شو <a href="https://zireasemanekhoda2.blogsky.com/principles">وودی تو بلاگش</a> نوشته و چند تای دیگه هم می‌خوام بهش اضافه کنم. احتمالا این پست هم از اینایی باشه که به مرور آپدیت کنم و بهش مورد اضافه کنم.</p>

<ul>
  <li>
    <p>نذار دلخوری ها و ناراحتی ها رو هم جمع شه. کوچک ترین چیزی که پیش میاد مطرح کن حالا با اون فرد. هر جایی که هست. این رو عمیقا تجربه کردم و دیدم که آثار زیان باری داره. پس سعی می کنم از این به بعد این نکته رو یادم باشه.</p>
  </li>
  <li>
    <p>وقتی اشتباهی میکنی قبول کن اشتباهتو در پی جبرانش باش
اگر نسبت به شخص دیگری بوده، ازش معذرت خواهی کن، حتمااا، چون خیلی خیلی تاثیر داره. یک کلمه‌س، ببخشید. بهش بگو: قصدم ناراحت کردنت نبوده و برای جبران ناراحتی می خوام بدونم که دوست داری چه کاری برات انجام بدم.</p>
  </li>
  <li>
    <p>وقتی کسی برات کاری انجام میده، ازش تشکر کن. (Dont take anything for granted)</p>
  </li>
  <li>
    <p>همیشه لبخند بزن. (Smilers wear a crown, losers wear a frown.)</p>
  </li>
  <li>
    <p>وقتی از ویژگی‌های ظاهری یا باطنی یکی خوشتون میاد بهش بگید، خیلی خوشحال میشه و حس خوبی بهش دست میده نسبت به خودش. چه پسر چه دختر، فارغ از جنسبت. مثلا اینکه از مدل لباست خیلی خوشم اومد خیلی خوشکله و بهت میاد، یا اینکه فلان ویژگی رفتاریت رو تحسین می‌کنم، یا چه عکس زیبایی، و …</p>
  </li>
</ul>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>نگاهی به یکی از مسائل جوانان ایران</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/Iranian-youths.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-08-02T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>از سن بیست سالگی (یا شاید زودتر) به بعد باید به مرحله‌ای رسیده باشی که بتونی روی پای خودت بایستی. یعنی باید تو خونه دیگه‌ای باشی، خودت خرج خودت رو دربیاری، در یک کلام خودتی و خودت. و برای اینکه سن بیست سالگی به این مرحله رسیده باشی باید از بچگی آموزش دیده باشی. مسئله مهمی که در ایران توجهی بهش نمیشه. تو فیلمایی غربی‌ای که میبینیم این مسئله که بچه‌ها از بچگی به فکر آموزش و انجام کارهای سبک برای پول درآوردن یا در کل مستقل شدن هستن، نمایش داده میشه (مثل Mary and Max).<br />
اینجا(ایران) توجهی بهش نمیشه در سنین پایین، ولی بعدا که بزرگ میشی ازت انتظار میره که اینا رو خودت بدونی!<br />
مسئله‌ای که خیلی از جوونا درگیرشن. <br /></p>

<p>مسئله بزرگیه چون تبعاتی که برای اون فرد داره سنگینه. بعضیا برای اینکه رها شن از این وضعیت دست به کارای اشتباهی میزنن که احتمال زیاد پشیمونی دیگری به بار میاره. بعضیا افسرده میشن و این هم ممکنه منجر بشه فرد بخواد خودش رو رها کنه کلا از این وضعیت و زندگی.<br /></p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>هر چیزی ممکنه، فقط هدفمند تلاش کن</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/everythings-possible.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-28T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>این پست رو قصد داشتم حدودا ۶ ماه پیش بنویسم ولی خب ننوشتم و الان تصمیم گرفتم بنویسمش.
 من یه مدت خیلی دنبال این بودم که بیشتر درباره دیتاساینس بدونم می خواستم دیتاساینتیست شم. بعدش به این فکر کردم که برم یه شرکتی کارآموزی تا کنار یه دیتاساینتیست کار رو یاد بگیرم. رهنما کالج هر سال زمستون یه آزمون برگزار میکنه و دوره رایگان کارآموزی و آموزش ماشین لرنینگ داره و من آخرای سال ۹۷ وقتی آزمونش برگزار شد از این موضوع باخبر شدم. و بعدش رفتم دنبال اینکه خودم بخونم درباره شو و رزومه آماده کردم و به یه سری شرکت هایی که همچین پوزیشنی داشتن ایمیل زدم و خواستم که به عنوان کارآموز کار کنم ولی خب هیچ کدوم جواب ندادن. سال ۹۸ آزمون رهنما کالج رو دوباره شرکت کردم و سوالا انقدر سخت بود که نمره قبولی رو نیوردم. تو این مدتم به شرکت های مختلف تو حوزه هایی که می تونستم کار کنم رزومه می فرستادم برای کار. آخرای دی ۹۸ از یه شرکتی تماس گرفتن گفتن بیا برای مصاحبه. من برای پوزیشن فرانت اند رزومه فرستاده بودم به اون شرکت ولی وقتی رفتم مصاحبه گفتن با توجه به رشته ت و دانشی که داری میتونی به عنوان کارآموز ماشین لرنینگ مشغول شی و ما الان به همچین نیرویی نیاز داریم. من خیلی خوشحال بودم و در عین حال می ترسیدم از دو چیز.<br />
خوشحال بودم چون همون چیزی بود که یکسال دنبالش بودم. می ترسیدم از ینکه یک، نتونم از پس کاری که می خوان بر بیام و دو، اگر اصن کارایی که می خوان ازم مرتبط نباشه با این پوزیشنی که دوست دارم، چون بالاخره اینجا ایرانه و دیدم که یه اسمی میبندن به یه پوزیشنو کاره هیچ ربطی نداره بهش.<br />
 ‏قبل اینکه این کار بهم پیشنهاد شه خیلی مثبت فکر می کردم به همه چی و با انرژی کارامو انجام می دادم، ویژن بورد درست کرده بودم برای خودم و پادکستای موفقیت و این چیزا گوش می دادم. نمیدونم به این ربط داشت یا نه ولی خب آرامش روانی ای که داشتم خیلی خوب بود، اون انرژی ای که داشتم برای انجام کارا. اما به نظرم مرتبطه. وقتی یه هدفی داری و براش تلاش می‌کنی حتما یا به اون میرسی یا به چیزی بهتر از اون. منتها  قانونی که وجود داره و قبلا هم گفتم اینه که تلاش، هدفمند و هوشمند باشه و اینکه درگیر هدف نباشی، رهاش کن و در عین اینکه تلاش می‌کنی براش بدون که بهش می رسی یا به چیزی بهتر.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>لذت های کوچک</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/little-enjoyments.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-23T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>یه سری چیزا هستن که با اینکه به نظر شاید کوچیک بیان ولی لذت بخش هستن.<br /></p>

<ul>
  <li>نوشتن. هم نوشتن پست برای بلاگ لذت بخشه و هم وقتی برای خودم می نویسم، که این خیلی به مرتب کردن ذهنم کمک می کنه و خیلی هم آرامش بخشه،</li>
  <li>خوندن خبرهای فضایی،</li>
  <li>شکلات خوردن(جدیدا خیلی دوست دارم شکلات کاکائویی بخورم)،این عکس پایین صفحه هم مربوط به شکلاتاییه که چند شب پیش خریدمو خوردم :)<br /></li>
  <li>آب هویج بستنی، <br /></li>
  <li>خوندن نوشته ها و پست های بلاگ خودم، <br /></li>
  <li>تصویرسازی و فکر کردن به چیزایی که دوست دارم اتفاق بیفته، <br /></li>
  <li>خوردن میوه و غذاهایی که دوست دارم، <br /></li>
  <li>ورزش هایی مثل بدمینتون، طناب زدن، دوچرخه سواری، و همینطور تمرین برای پیاده کردن تریک هایی که میشه تو هر کدوم از این ورزشا پیاده کرد، <br /></li>
  <li>و اما رانندگی فقط به خاطر رانندگی، یه لذت توصیف ناپذیری داره رانندگی اونم با سرعت تو خیابونای قشنگ و خلوت.<br /></li>
</ul>

<p>حالا احتمالا بازم به این لیست اضافه کنم. الان می خوام درباره چیزایی که دوست دارم تجربه کنم بنویسم.<br /></p>

<ul>
  <li>خیلیییی خیلی دوست دارم موتورسواری رو یاد بگیرم،<br /></li>
  <li>دوست دارم تو باغ کتاب کار کنم، اون بخشی که میشینی و کسی اگر سوالی درباره کتابا داشته باشه کمکش می کنی. چون بیشتر وقت برای خودمه و می تونم یه عالمه کتاب بخونم و همینطور با آدمای زیادی آشنا میشم،<br /></li>
  <li>خب رانندگی یه عمله اما اینکه سوار چی باشی هم مهمه :) <br /></li>
  <li>سفر به شهرهایی که نرفتم، به کشور های دیگه، به فضا :) <br /></li>
  <li>چیزی که الان (تابستان 99) بهش احتیاج دارم و حالمو خوب میکنه البته اینو از پارسال می خوام، اینه که کوله پشتیمو بردارم و برم بگردم شهرهای مختلف. <br /></li>
  <li>غواصی (scuba diving)</li>
</ul>

<p><img src="https://github.com/spacelover1/peronalBlog/blob/gh-pages/image/chocolate.jpg" alt="chocolate" /></p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>با، همه وجودم آرامش می خوام</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/want-peace.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-18T00:00:00Z</updated>
    <category term="آهنگ"/><category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>میخوام دو دوتا چهار تا نشه<br />
چی میشه هر چیشد از حالا نشه<br />
نه، دیگه فرقی نداره که کجام<br />
با، همه وجودم آرامش می خوام<br />
آرامش می خوام<br />
روزایی که دوست داشتم برن هستن<br />
دوروبریام از دست من خسته ن<br />
من تو فکر تو، تو بی خبر از من<br />
من دارم میرم با من میای یا نه؟<br />
چشمامو ببین، با من میای یا نه؟<br />
تنهاتر از همیشه م <br />
باید می موندی پیشم<br />
دیگه درست نمیشم<br />
توی این تنهایی گیر افتادم<br />
نه، نگو که دیگه از دستت دادم<br />
کاش، می تونستم یکم آروم باشم<br /></p>

<p>آهنگ دیگه درست نمیشم- سیروان خسروی</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>رهایی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/liberation.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-16T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>خیلی وقت بود که با سرعت زیاد پیش می رفتم برای رسیدن به قله و هر قله ای را که فتح می کردم چشمم به قله بلندتری می افتاد و تصمیم می گرفتم آن را فتح کنم، پس برنامه ریزی می کردم و صعود را آغاز می نمودم. و فتوحاتی انجام شد، بدون توجه به مسیر بالا رفتن از قله و هنوز قله های بلندتری را می بینم.  <br />
چند وقتی است آمده ام به نقطه ای پست و هموار و می خواهم برای مدتی اینجا اتراق نمایم و از چشم انداز هایی که این مکان پیش رویم می گذارد نهایت لذت را ببرم. <br />
تا دوباره آمادگی لازم را برای فتوحات بعدی کسب نمایم. <br /></p>

<p>باید رها شدن را بیاموزی، تا بتوانی به زندگی ات ادامه دهی. <strong>رها شدن از همه چیز و همه کس</strong>، همه چیز و همه کس، این است معنی نهایی <strong>استقلال</strong>.  <br />
پذیرفتن تمام مشکلاتی که به وجود می آید و وجود دارد، قدم اول برای حلشان است، وقتی وضعیت موجود را پذیرفتی و انکار نکردی، آن زمان می توانی آن هایی که قابل تغییرند را تغییر دهی و شرایطت را بهبود بخشی. <br /></p>

<p>مدتی بود که به  تاریک ترین جایی که در شخصیتم وجود داشت کشیده شدم. همان مکانی که در آهنگ های امینم (Beautiful)، لینکین پارک (Nobody can save me)، هالزی (Grave yard) و بسیاری آهنگ های دیگر از آن یاد شده است. نمی توانم بگویم جای خوبی است و پیشنهاد می کنم حتما در هتل ۵ ستاره اش مدتی اقامت داشته باشید. فکر می کنم چه بخواهی و چه نخواهی به این مکان می روی. نکته ای که مهم است بدانی نحوه مواجهه و مدیریت کردن این زمان است. آدمی که از این مکان بیرون می آید دیگر آدمی که به آن مکان رفته بود نیست. نکته دیگر این است که وقتی در این وضعیت افتادی، آرام باش، دست و پا نزن که بیرون بیایی چون بیشتر فرو می روی.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>وقتی عاشق می‌شوی، زیبا می‌شوی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/when-youre-in-love-you-look-beautiful.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-12T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl">
</div>]]>
    </content>
  </entry>

</feed>
