<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<title type="text" xml:lang="fa">نویسنده آزاد</title>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir"/>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://spacelover.ir/feed.xml"/>
<updated>2021-03-05T22:01:52Z</updated>
<id>urn:uuid:1e7d9dd8-29e4-475d-adc5-17494fb80445</id>
<author>
  <name>نویسنده</name>
  <uri>https://spacelover.ir</uri>
  <email>spacelover1@gmail.com</email>
</author>
<rights>Commons Attribution 4.0 International</rights>

  <entry>
    <title>یک جمله طلایی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/golden-sentence.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2021-01-10T00:00:00Z</updated>
    <category term="رهاکردن"/><category term="رها"/><category term="شدن"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>بی‌حال و بی‌رمق دراز کشیده بودم روی تختم. ایمیل خبرنامه  James Clear رو دریافت کردم، خیلی وقته که دیگه جملات انگیزشی نمی‌خونم و برام مسخره‌س. این خبرنامه انگیزشی نیست و یه جور تلنگره برام جمله‌هاش و به همین خاطر دنبال می‌کنمش و می‌خونمش. جمله اول نوشته بود:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Life instantly improves when you don’t blame other people and focus on what you can control."
</code></pre></div></div>

<blockquote>
  <p>به محض اینکه دست از سرزنش دیگران برداری و روی موارد قابل کنترل تمرکز کنی زندگیت بهتر می‌شه.</p>
</blockquote>

<p>شاید دیگه خسته شده بودم از اون وضع و می‌خواستم حالم خوب شه، به خودم گفتم که باشه دست از سرزنش دیگران برمی‌دارم ببینم حالم خوب میشه یا نه و می‌خواستم با سفر شروع کنم، می‌خواستم یه مدت از اون محیط همیشگی دور شم.</p>

<p>و ۱۵۰۰ کیلومتر دور شدم. بدون برنامه از تهران رفتم به سوزا شهری در  قشم. 
اوایل سفر اصلا خوب نبود و به دلیل بی‌تجربگی با آدمای نامناسبی برخورد داشتم. ولی بعدش روی خوش سفر رو تجربه کردم. تو اون دو هفته‌ای که اونجا بودم حال خوبی داشتم. رها از همه چی و همه کس.</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>توجه! نام دامنه تغییر می‌کند</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/changing-domain-name.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-10-19T00:00:00Z</updated>
    <category term="بلاگ"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>علی‌رغم میلم مجبورم اسم دومین رو تغییر بدم، تقریبا ده روز دیگه این دومین منقضی میشه و در حال حاضر نمی‌تونم هزینه پسوند نت رو پرداخت کنم.
می‌تونم از دامنه‌ای که گیت‌هاب میده استفاده کنم و یا اینکه یه پسوند دیگه تهیه کنم. راه دوم رو انتخاب کردم فعلا و از تاریخ 9 آبان (30 اکتبر) آدرس این بلاگ به spacelover.ir تغییر می‌کنه، فقط پسوندش به ir تغییر می‌کنه.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>سفر تنهایی- تجربه من از اولین کار داوطلبانه</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/volunteer-work-trip.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-09-08T00:00:00Z</updated>
    <category term="سفر"/><category term="کارداوطلبانه"/><category term="تجربه"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>سفر به جزایر کیش یا قشم تبدیل شد به کار داوطلبانه در بندر زیارت.</p>

<p>تقریبا نزدیک سه هفته بود که تصمیمم درباره کار داوطلبانه در یه بومگردی قطعی شده بود و خیلی هیجان داشتم که می‌خوام تنهایی برم یه شهر دور و جدید. وقتی رو نقشه نگاش می‌کردم حس می‌کردم ته دنیاست. جذابیت دیگه سفر برام، نحوه رسوندن خودم به مقصد بود. هدف اصلیم از سفر، تنها بودن با خودم جایی خیلی دور از خونه بود.</p>

<p>خلاصه بعد از کلی توضیح به خانواده، روز موعود فرا رسید. بلطیم برای چهارشنبه ۶:۲۵ صبح بود، هواپیمایی ماهان. پامو که از در خونه گذاشتم بیرون یه حس دلتنگی شدیدی بهم دست داد و خیلی دلم برای داداشم تنگ شد از همون اول. تا حدی که می خواستم برگردم. ساعت ۲:۳۰ فرودگاه بودم. وارد شدم نمیدونستم باید همه وسایلتو بدی از دستگاه رد شه و بعد بری بازرسی بانوان. همینطوری با وسایل رد شدم از دستگاه بخش بانوانو خانومه بیدار شد و برام توضیح داد و خندم گرفت.</p>

<p>محیط اولش خلوت بود ولی زنده بود، چون افراد زیادی اون زمان سر پستشون بودن و مشغول کار. دو سه نفری خوابیده بودن رو صندلیای سالن. منم طبق برنامه قبلیم کتابمو (Red Queen) از کیفم درآوردم شروع کردم خوندن (البته برنامه خوندن Eleven Minutes بود ولی خوب اونو تموم کرده بودم تا اون موقع).</p>

<p>خلاصه ساعت از  ۳:۳۰ رد شده بود و منم دراز کشیدم رو صندلیا و داشتم کتابمو می خوندم بلکه بتونم یکم بخوابم قبل پرواز. ولی سرمای محیط و هیجان خودم مانع خواب شد.</p>

<p>ساعت ۵ اعلام کردن که کارت پرواز عسلویه رو بیایید بگیرید و بار رو تحویل بدید. منم یه مشماع بزرگ برده بودم که کوله‌مو بذارم توشو بعد تحویل بدم، چون می‌خواستم تمیز بمونه. مرحله بعد رفتن به سالن ترانزیته. آخرین باری که سوار هواپیما شدم ۸ سالم بود و چیزی یادم نبود، برای همین همه چی برام تازگی داشت و جالب بود برای همین با جزییات می نویسم :)</p>

<p>۵:۵۵ صف وایسادیم و بعد از تحویل بخشی از کارت پرواز سوار اتوبوسی شدیم که برد سمت هواپیما. هوا هنوز تاریک بود و من پر از هیجان می خواستم همه چیو ببینم. وقتی صندلیمو تو هواپیما پیدا کردم، دیدم جام کنار پنجره است چی از این بهتررررر؟! خیلی خوشحال شدم. همون اول چن تایی عکس انداختم.</p>

<p>اما این شادی و خوشحالی ما دیری نپایید که بوی سیر خوشحالی ما رو از نشستن در کنار پنجره تبدیل به کابوس کرد =_= از قضا آقایی که کنار بنده نشسته بودن سیر میل فرموده بودن و در تمام طول مسیر بنده رو هم از این عطر مستفیض نمودند. رفتار مهماندارا خیلی خوب بود بعد از اینکه همه مسافرا اومدن صفحه نمایش هایی که تو هواپیما بود خوشامد گفت و نحوه استفاده از ماسک و جلیقه رو برای زمان بحران گفت. نکته مهمی که فکر می‌کنم قبلا هم تو پست های قبلی بهش اشاره کردم که اولویت همیشه اول خودتون هستین و بعد بقیه در اینجا این بود که نشون می‌داد اگر زمان استفاده از ماسک رسید باید اول ماسک خودتون رو بزنید و بعد به همراهتون کمک کنید. و در تصویر هم یک مادر و فرزند رو نشون که مادر اول ماسک خودش رو زد و بعد ماسک بچه‌ش.  و بعد هم خلبان سبحانیان خودش و کمک خلبان رو معرفی کرد بعدم مهماندار گفت که هواپیما ایرباس ۳۱۰ سواریم و سرمهماندار منصوری رو معرفی کرد.</p>

<p>ساعت ۶:۵۵ تیک آف بود، حس خوبی داشت و در این حال که من هیجان زده بودم آقای همسفر کناری خوابیده بود. اولش همه خونه‌ها کوچولو شده بودن و بعدش رفتیم بالای ابرا. خیلییییی حس خوبی بود. یه ربع، بیست دقیقه ای از منظره لذت بردم و بعدش دوباره رفتم سراغ رمانم.</p>

<p>وقتی رسیدیم نمی‌دونستم کمربند رو چطوری باز می‌کنن، خلاصه یکم ور رفتم باهاش تا باز شد. دوست داشتم همینطوری می‌موندم تو هواپیما.</p>

<p>وارد سالن فرودگاه عسلویه شدم بعد از چند دقیقه بارا اومد تو سالن. کوله قشنگم کاملا تمیز بود.</p>

<p>کیفمو برداشتم و از در اومدم بیرون یه گرمای خیلی جذابی(به قول یکی که تو سفر باهاش آشنا شدم خورد تو صورتم) از اونجایی که اومدنی تو فرودگاه تهران داشتم یخ می‌زدم رفتم و یه لباس دیگه زیر مانتو پوشیدم ولی همین که از در اومدم بیرون برگشتم داخل و لباس رو درآوردم. راننده‌ تاکسیا می‌پرسیدن کجا می‌خوای بری و منم گفتم و از ۱۲۰ تا  ۷۵ تومن پیشنهاد دادن تا مقصد. ولی من راه افتادم سمت جاده که مردمی که این مسیرو میرن باهاشون برم تا به نوعی هیچ رو تجربه کنم. اما تجربه خوبی نبود.</p>

<p>‌خلاصه با چند تا ماشین بالاخره نزدیکای ظهر رسیدم به مقصد. این ماشینایی که سوار می‌شدم صحبت که میشد اول می‌پرسیدن از کجا و برای چی اومدی اینجا، وقتی می‌گفتم تهران خیلی تعجب می‌کردن و وقتی هم که می‌گفتم برای کار داوطلبانه کلا متوجه منظورم نمی‌شدن. خلاصه به دو تا ماشین اول گفتم از تهران اومدم ولی دیگه از اون به بعد گفتم شیراز :)</p>

<p>وقتی رسیدم اول رفتم کنار دریا. فیلم گرفتم و به دوستانی که جویای احوال بودن فرستادم.</p>

<p>بعد یکی از بومگردی اومد و صدام زد منم رفتم داخل.</p>

<p>شهریور کنار دریای جنوب. وقتی از خونه بیرون می‌اومدم انگار یکی گردنمو گرفته بود فشار می‌داد. حقیقتش خیلی خوب نبود اون تجربه و به همین دلیل یکی دو روز اونجا موندم فقط. سفری که قرار بود حداقل ۵ روزه باشه. اما بعدش حالم خوب بود.</p>

<p>این تجربه باعث شد خیلی با دید آگاهانه‌تری سفرهامو انتخاب کنم. بوم‌گردی‌ای که رفتم رو یه زوج جوان با یه بچه کوچک می‌گردوندن، خانمه خیلی محلم نمی‌ذاشت. مرده می‌گفت یه نفر قبل من برای کار داوطلبانه اومده بوده که رفتار نامناسبی داشته و فکر کردم حتما به همین دلیله که خانمش با من اینطوریه و دیدش کلا عوض شده نسبت به کسایی که برای کار داوطلبی میان، و می‌گفت دیگه هم نمی‌خوان اینطوری نیرو بگیرن.</p>

<p>خلاصه که حساب همه چیو باید بکنید وقتی اینطور سفرها رو انتخاب می‌کنید.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>اصول زندگی من</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/lifes-principle.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-08-04T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>یه سری چیزا رو باید رعایت کنم تا بتونم راحتتر زندگی کنم و زندگی رو برای اطرافیانم هم آسان کنم، در حدی که باهاشون تعامل دارم. تقریبا همه اینا رو با تجربه به دست آوردم که یه سری شو <a href="https://zireasemanekhoda2.blogsky.com/principles">وودی تو بلاگش</a> نوشته و چند تای دیگه هم می‌خوام بهش اضافه کنم. احتمالا این پست هم از اینایی باشه که به مرور آپدیت کنم و بهش مورد اضافه کنم.</p>

<ul>
  <li>
    <p>نذار دلخوری ها و ناراحتی ها رو هم جمع شه. کوچک ترین چیزی که پیش میاد مطرح کن حالا با اون فرد. هر جایی که هست. این رو عمیقا تجربه کردم و دیدم که آثار زیان باری داره. پس سعی می کنم از این به بعد این نکته رو یادم باشه.</p>
  </li>
  <li>
    <p>وقتی اشتباهی میکنی قبول کن اشتباهتو در پی جبرانش باش
اگر نسبت به شخص دیگری بوده، ازش معذرت خواهی کن، حتمااا، چون خیلی خیلی تاثیر داره. یک کلمه‌س، ببخشید. بهش بگو: قصدم ناراحت کردنت نبوده و برای جبران ناراحتی می خوام بدونم که دوست داری چه کاری برات انجام بدم.</p>
  </li>
  <li>
    <p>وقتی کسی برات کاری انجام میده، ازش تشکر کن. (Dont take anything for granted)</p>
  </li>
  <li>
    <p>همیشه لبخند بزن. (Smilers wear a crown, losers wear a frown.)</p>
  </li>
  <li>
    <p>وقتی از ویژگی‌های ظاهری یا باطنی یکی خوشتون میاد بهش بگید، خیلی خوشحال میشه و حس خوبی بهش دست میده نسبت به خودش. چه پسر چه دختر، فارغ از جنسبت. مثلا اینکه از مدل لباست خیلی خوشم اومد خیلی خوشکله و بهت میاد، یا اینکه فلان ویژگی رفتاریت رو تحسین می‌کنم، یا چه عکس زیبایی، و …</p>
  </li>
</ul>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>نگاهی به یکی از مسائل جوانان ایران</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/Iranian-youths.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-08-02T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>از سن بیست سالگی (یا شاید زودتر) به بعد باید به مرحله‌ای رسیده باشی که بتونی روی پای خودت بایستی. یعنی باید تو خونه دیگه‌ای باشی، خودت خرج خودت رو دربیاری، در یک کلام خودتی و خودت. و برای اینکه سن بیست سالگی به این مرحله رسیده باشی باید از بچگی آموزش دیده باشی. مسئله مهمی که در ایران توجهی بهش نمیشه. تو فیلمایی غربی‌ای که میبینیم این مسئله که بچه‌ها از بچگی به فکر آموزش و انجام کارهای سبک برای پول درآوردن یا در کل مستقل شدن هستن، نمایش داده میشه (مثل Mary and Max).<br />
اینجا(ایران) توجهی بهش نمیشه در سنین پایین، ولی بعدا که بزرگ میشی ازت انتظار میره که اینا رو خودت بدونی!<br />
مسئله‌ای که خیلی از جوونا درگیرشن. <br /></p>

<p>مسئله بزرگیه چون تبعاتی که برای اون فرد داره سنگینه. بعضیا برای اینکه رها شن از این وضعیت دست به کارای اشتباهی میزنن که احتمال زیاد پشیمونی دیگری به بار میاره. بعضیا افسرده میشن و این هم ممکنه منجر بشه فرد بخواد خودش رو رها کنه کلا از این وضعیت و زندگی.<br /></p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>هر چیزی ممکنه، فقط هدفمند تلاش کن</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/everythings-possible.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-28T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>این پست رو قصد داشتم حدودا ۶ ماه پیش بنویسم ولی خب ننوشتم و الان تصمیم گرفتم بنویسمش.
 من یه مدت خیلی دنبال این بودم که بیشتر درباره دیتاساینس بدونم می خواستم دیتاساینتیست شم. بعدش به این فکر کردم که برم یه شرکتی کارآموزی تا کنار یه دیتاساینتیست کار رو یاد بگیرم. رهنما کالج هر سال زمستون یه آزمون برگزار میکنه و دوره رایگان کارآموزی و آموزش ماشین لرنینگ داره و من آخرای سال ۹۷ وقتی آزمونش برگزار شد از این موضوع باخبر شدم. و بعدش رفتم دنبال اینکه خودم بخونم درباره شو و رزومه آماده کردم و به یه سری شرکت هایی که همچین پوزیشنی داشتن ایمیل زدم و خواستم که به عنوان کارآموز کار کنم ولی خب هیچ کدوم جواب ندادن. سال ۹۸ آزمون رهنما کالج رو دوباره شرکت کردم و سوالا انقدر سخت بود که نمره قبولی رو نیوردم. تو این مدتم به شرکت های مختلف تو حوزه هایی که می تونستم کار کنم رزومه می فرستادم برای کار. آخرای دی ۹۸ از یه شرکتی تماس گرفتن گفتن بیا برای مصاحبه. من برای پوزیشن فرانت اند رزومه فرستاده بودم به اون شرکت ولی وقتی رفتم مصاحبه گفتن با توجه به رشته ت و دانشی که داری میتونی به عنوان کارآموز ماشین لرنینگ مشغول شی و ما الان به همچین نیرویی نیاز داریم. من خیلی خوشحال بودم و در عین حال می ترسیدم از دو چیز.<br />
خوشحال بودم چون همون چیزی بود که یکسال دنبالش بودم. می ترسیدم از ینکه یک، نتونم از پس کاری که می خوان بر بیام و دو، اگر اصن کارایی که می خوان ازم مرتبط نباشه با این پوزیشنی که دوست دارم، چون بالاخره اینجا ایرانه و دیدم که یه اسمی میبندن به یه پوزیشنو کاره هیچ ربطی نداره بهش.<br />
 ‏قبل اینکه این کار بهم پیشنهاد شه خیلی مثبت فکر می کردم به همه چی و با انرژی کارامو انجام می دادم، ویژن بورد درست کرده بودم برای خودم و پادکستای موفقیت و این چیزا گوش می دادم. نمیدونم به این ربط داشت یا نه ولی خب آرامش روانی ای که داشتم خیلی خوب بود، اون انرژی ای که داشتم برای انجام کارا. اما به نظرم مرتبطه. وقتی یه هدفی داری و براش تلاش می‌کنی حتما یا به اون میرسی یا به چیزی بهتر از اون. منتها  قانونی که وجود داره و قبلا هم گفتم اینه که تلاش هدفمند و هوشمند باشه و اینکه اتج نشی به هدف. رهاش کن در عین اینکه تلاش می‌کنی براش.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>لذت های کوچک</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/little-enjoyments.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-23T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>یه سری چیزا هستن که با اینکه به نظر شاید کوچیک بیان ولی لذت بخش هستن.<br /></p>

<ul>
  <li>نوشتن. هم نوشتن پست برای بلاگ لذت بخشه و هم وقتی برای خودم می نویسم، که این خیلی به مرتب کردن ذهنم کمک می کنه و خیلی هم آرامش بخشه،</li>
  <li>خوندن خبرهای فضایی،</li>
  <li>شکلات خوردن(جدیدا خیلی دوست دارم شکلات کاکائویی بخورم)،این عکس پایین صفحه هم مربوط به شکلاتاییه که چند شب پیش خریدمو خوردم :)<br /></li>
  <li>آب هویج بستنی، <br /></li>
  <li>خوندن نوشته ها و پست های بلاگ خودم، <br /></li>
  <li>تصویرسازی و فکر کردن به چیزایی که دوست دارم اتفاق بیفته، <br /></li>
  <li>خوردن میوه و غذاهایی که دوست دارم، <br /></li>
  <li>ورزش هایی مثل بدمینتون، طناب زدن، دوچرخه سواری، و همینطور تمرین برای پیاده کردن تریک هایی که میشه تو هر کدوم از این ورزشا پیاده کرد، <br /></li>
  <li>و اما رانندگی فقط به خاطر رانندگی، یه لذت توصیف ناپذیری داره رانندگی اونم با سرعت تو خیابونای قشنگ و خلوت.<br /></li>
</ul>

<p>حالا احتمالا بازم به این لیست اضافه کنم. الان می خوام درباره چیزایی که دوست دارم تجربه کنم بنویسم.<br /></p>

<ul>
  <li>خیلیییی خیلی دوست دارم موتورسواری رو یاد بگیرم،<br /></li>
  <li>دوست دارم تو باغ کتاب کار کنم، اون بخشی که میشینی و کسی اگر سوالی درباره کتابا داشته باشه کمکش می کنی. چون بیشتر وقت برای خودمه و می تونم یه عالمه کتاب بخونم و همینطور با آدمای زیادی آشنا میشم،<br /></li>
  <li>خب رانندگی یه عمله اما اینکه سوار چی باشی هم مهمه :) <br /></li>
  <li>سفر به شهرهایی که نرفتم، به کشور های دیگه، به فضا :) <br /></li>
  <li>چیزی که الان (تابستان 99) بهش احتیاج دارم و حالمو خوب میکنه البته اینو از پارسال می خوام، اینه که کوله پشتیمو بردارم و برم بگردم شهرهای مختلف. <br /></li>
  <li>غواصی (scuba diving)</li>
</ul>

<p><img src="https://github.com/spacelover1/peronalBlog/blob/gh-pages/image/chocolate.jpg" alt="chocolate" /></p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>با، همه وجودم آرامش می خوام</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/want-peace.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-18T00:00:00Z</updated>
    <category term="آهنگ"/><category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>میخوام دو دوتا چهار تا نشه<br />
چی میشه هر چیشد از حالا نشه<br />
نه، دیگه فرقی نداره که کجام<br />
با، همه وجودم آرامش می خوام<br />
آرامش می خوام<br />
روزایی که دوست داشتم برن هستن<br />
دوروبریام از دست من خسته ن<br />
من تو فکر تو، تو بی خبر از من<br />
من دارم میرم با من میای یا نه؟<br />
چشمامو ببین، با من میای یا نه؟<br />
تنهاتر از همیشه م <br />
باید می موندی پیشم<br />
دیگه درست نمیشم<br />
توی این تنهایی گیر افتادم<br />
نه، نگو که دیگه از دستت دادم<br />
کاش، می تونستم یکم آروم باشم<br /></p>

<p>آهنگ دیگه درست نمیشم- سیروان خسروی</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>رهایی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/liberation.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-16T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>خیلی وقت بود که با سرعت زیاد پیش می رفتم برای رسیدن به قله و هر قله ای را که فتح می کردم چشمم به قله بلندتری می افتاد و تصمیم می گرفتم آن را فتح کنم، پس برنامه ریزی می کردم و صعود را آغاز می نمودم. و فتوحاتی انجام شد، بدون توجه به مسیر بالا رفتن از قله و هنوز قله های بلندتری را می بینم.  <br />
چند وقتی است آمده ام به نقطه ای پست و هموار و می خواهم برای مدتی اینجا اتراق نمایم و از چشم انداز هایی که این مکان پیش رویم می گذارد نهایت لذت را ببرم. <br />
تا دوباره آمادگی لازم را برای فتوحات بعدی کسب نمایم. <br /></p>

<p>باید رها شدن را بیاموزی، تا بتوانی به زندگی ات ادامه دهی. <strong>رها شدن از همه چیز و همه کس</strong>، همه چیز و همه کس، این است معنی نهایی <strong>استقلال</strong>.  <br />
پذیرفتن تمام مشکلاتی که به وجود می آید و وجود دارد، قدم اول برای حلشان است، وقتی وضعیت موجود را پذیرفتی و انکار نکردی، آن زمان می توانی آن هایی که قابل تغییرند را تغییر دهی و شرایطت را بهبود بخشی. <br /></p>

<p>مدتی بود که به  تاریک ترین جایی که در شخصیتم وجود داشت کشیده شدم. همان مکانی که در آهنگ های امینم (Beautiful)، لینکین پارک (Nobody can save me)، هالزی (Grave yard) و بسیاری آهنگ های دیگر از آن یاد شده است. نمی توانم بگویم جای خوبی است و پیشنهاد می کنم حتما در هتل ۵ ستاره اش مدتی اقامت داشته باشید. فکر می کنم چه بخواهی و چه نخواهی به این مکان می روی. نکته ای که مهم است بدانی نحوه مواجهه و مدیریت کردن این زمان است. آدمی که از این مکان بیرون می آید دیگر آدمی که به آن مکان رفته بود نیست. نکته دیگر این است که وقتی در این وضعیت افتادی، آرام باش، دست و پا نزن که بیرون بیایی چون بیشتر فرو می روی.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>وقتی عاشق می‌شوی، زیبا می‌شوی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/when-youre-in-love-you-look-beautiful.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-12T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl">
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>فیلم Destination Wedding</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/destination-wedding.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-12T00:00:00Z</updated>
    <category term="فیلم"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>How can we be allowed to feel so much for people 
who don't feel anything for us?
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>...,I got the gun out of his hand, hit him in the face with it, 
broke his orbital bone.
He begged me to kill him. 
I wouldn't. Not because I didn't want to, 
but because I didn't want to fuck up my life.
I mean any more than it already was.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>I'm all fucked up, and I always will be.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Some marriages work out."
"Yes, and some people have six fingers"
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Don't you believe that there's someone for everyone?"
"I believe that there's nobody for anyone."
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"I'd rather be strong and ruined than weak and ruined."
"I'm not weak, I just have hope."
"That's the same thing."
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"It's just very difficult for me to give myself over to any sort of 
positive activity. It makes me think about how long I've gone without it. 
Which makes me wanna kill myself."
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>People are ridiculous and pathetic, animals that's all. 
We want to believe that there's some high-minded, 
cosmic meaning behind love, but the truth is we drawn to, 
and make most of our decisions based upon, shapes we find appealing, 
and colors and textures, smell and taste and spatial relations.
I mean there's nothing beautiful or transcendent about being human. 
Ultimately, it's just a filthy business of a revolting species trying to survive.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"I thought you hate life"
"I do, but I'm gonna be dead for a long time, so there's no rush."
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>If the parent-child bond is diseased, you have a better chance of 
being a sociopath than of being well-adjusted. 
I consider it a triumph of the will, that there aren't 
shallow graves dotting my backyard.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Do you want kids?"
"No, This is a horrible place to be. I'm already alive, I already know shit,
but unborn children and non the wiser deserved to be protected from certain things,
like being alive in the first place."
</code></pre></div></div>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>با من حرف بزن</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/talk-to-me.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-10T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>دیگر هیچ حسی ندارم. خواستم مانند کتاب های پرفروش شروع کنم و از یک تمثیل زیبا برای حسم شروع کنم ولی هر چه فکر کردم هیچ حسی ندارم. می خواهم تنها باشم و تا عمق این جهنم بروم. برای مدت کوتاهی رفتم به این جهنم. جایی که دیگر هیچ چیز معنی نداشت. زندگی برایم بی معنی بود و تنها فکری که به ذهنم می رسید زدن رگ دستم بود همان طور که در فیلم آنا به تصویر کشیده شده بود. اما ترس و درد و این حقیقت که نمی خواستم خانه عمویم کثیف شود، مانع از انجام این کار شد. ولی بعدا فکر کردم اگر ذره ای از مردنم ناراحت شود چه؟ من می خواهم او همیشه شاد باشد، پس، تصمیم گرفتم باشم برای او. چون، من، دیگر برایم معنی ندارد. هشت سال. زمانی که می توانستیم بهترین خاطرات را بسازیم. سوخت. غم و خشم و نفرت تنها حس هایی هستند که وجودم را فرا می گیرند وقتی به این موضوع و زمان فکر می کنم. غم از دست دادن زمان با او بودن، به او محبت کردن، از او محبت دیدن. خشم و نفرت به کسانی که باعثش بودند.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>فقط به خودت ایمان داشته باش!</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/put-faith-in-yourself.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-07-10T00:00:00Z</updated>
    <category term="دلنوشته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>هیچکس برایش مهم نیست که تو در چه حالی هستی.<br /> 
رنج می کشی، درد داری، خوشحالی، …  <br />
اما وقتی می فهمند که تو غمگینی ته دلشان خوشحال می شوند که خودشان درد تو را ندارند و با زبان به تو می گویند که درکت می کنند و ناراحتند که تو ناراحتی.</p>

<p>امشب شام را در ماشین به همراه اشک میل نمودم.  <br />
می نویسم تا یادم بماند چه روزهایی را گذراندم، هر چند همه اینها جایی که هیچکس جز خودم (یا شاید همان هیچکس) به آن دسترسی ندارد ثبت می شود. <br />
می نویسم تا یادم بماند هیچ کس برایم کاری نمی کند‌.  <br />
می نویسم تا یادم بماند که همه ما تنها هستیم.  <br />
می نویسم تا یادم بماند اگر می خواهم روی پای خودم بایستم باید سختی‌های زیادی را تحمل کنم. <br />
 می نویسم تا یادم بماند هیچ کس حتی پدر و مادر هم مرا کمک نمی کنند.  <br />
می نویسم تا یادم بماند هر کس فقط و فقط به فکر خودش است و تو هم باید برای آرامش خودت تلاش کنی.  <br />
اما من اینطور نیستم و نمی خواهم باشم، من به او فکر می کنم، چون او را از خودم بیشتر دوست دارم. <br /></p>

<p>چند وقتی است که ناراحتم و می خواهم در این حال بمانم، چون می دانم اگر بخواهم اوضاع را تغییر دهم و تظاهر به خوب بودن کنم نه تنها کمکی نمی کند بلکه حالم بدتر می شود. به یاد صحنه ای از انیمیشن Inside out افتادم که یکی از موجودات تخیلی دخترک ناراحت می شود و “خوشحالی” (Joy) می آید تا او را شاد کند ولی تاثیری ندارد، بعد “غم” (Sadness) میا آید و با او صحبت می کند درباره چیزهایی که او را ناراحت کرده و باعث می شود که او کمی گریه کند و همین حالش را خوب می کند.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>There is no greater sorrow than to recall happiness in times of misery.
</code></pre></div></div>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>کتاب Spy پائولو کوئلیو</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/spy.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-06-23T00:00:00Z</updated>
    <category term="کتاب"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>سوم تیر ماهه و گردنم هنوز درد میکنه.</p>

<p>خیلی سخت و دردناکه وقتی یه اتفاق باعث بشه چیزی از دست بدی، چیزی که دیگه برنمی گرده.</p>

<p>این کتاب رو تقریبا دو بار خوندمش. الان میخوام جملاتی که دوست داشتم رو بنویسم.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Memory is a river, one that always runs backward. 
Memories are full of caprice, where images of things we've experienced
are still capable of suffocating us 
through one small detail or insignificant sound.
</code></pre></div></div>

<hr />
<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>I'm a woman who was born at the wrong time and nothing can be done to fix this.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Remember this when you feel joy, pain, or sadness: 
Everything passes, grows old, dies, and is reborn.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Change" and "change for better" are two different things.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Know what you want and try to go beyond your own expectations. 
Improve your dancing, practice a lot, and set a very high goal, 
one that will be difficult to achieve. Because that is an artist's mission:
to go beyond one's limits. An artist who desires very little and
achieves it has failed in life.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>You are born, go to school, and attend university in search of a husband. 
You get married-- even if he is the worst man in the world-- 
just so that others cant say no one wants you. You have children, 
grow old, and spend the end of your days watching passersby 
from a chair on the sidewalk, pretending to know everything about life 
yet unable to silence the voice in your heart that says: 
"You could try something else."
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Sin was not created by God; it was created by us 
when we tried to transform what was inevitable into something subjective. 
We ceased to see the whole and came to see just one part; 
and that part is loaded with guilt, rules, good versus evil, 
and each side thinking it's right.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Love doesn't obey anyone and will betray those who try to decipher its mystery.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>I thought that speaking about my wounds with only make them more real. 
And yet the exact opposite was taking place: My tears were healing me.
At times I punched my fists into the gravel beach and my hands bleed, 
but I didn't even feel the pain. I was being healed. 
I understood why Catholics confess even though they must know priests 
share the same sins of worst. It did not matter who was listening 
what mattered was leaving the wound open for the sun to purify 
and the rainwater to wash. 
That is what I was doing now in front of a man with whom 
I had no intimacy that was the real reason i was able to speak so freely.
</code></pre></div></div>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>من و این چند روز و پادکست رادیو دال</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/radio-daal-podcast.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-06-11T00:00:00Z</updated>
    <category term="پادکست"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p><strong>19 خرداد 99</strong></p>

<p>نزدیک 9 بود از خواب بیدار شدم. سرمو حرکت دادم ببینم گردنم خوب شده یا نه، پریشب یه سری حرکات کششی انجام دادم و فرداش از خواب بیدار شدم گردن درد داشتم. گوشیمو برداشتم اینستا رو چک کردم و بعد رفتم صبحانه خوردم با مامانم. نیم ساعت بعد اومدم اتاقمو گوشیمو برداشتم و نتشو زدم یه نوتیفیکیشن اومد از پادبین، دنیز از نیویورک - رادیو دال. زدم پخش شه و همزمان رفتم سر لپتاپ و داشتم سایت دانشگاه ها رو چک می کردم و نیازمندی های اپلای رو تو درایو ثبت می کردم.</p>

<p>تو این قسمت از پادکست رادیو دال چند تا چیز نظرمو جلب کرد که ادامه دادم به گوش دادن، یکی اینکه دنیز مهندسی برق خونده بود و نیویورک داشت تئاتر کار می کرد و اینکه می خواست تجربه ش رو از امریکا بگه و اینکه از مسائلی گفت که وقتی رفته بود امریکا انتظار نداشت باهاشون رو به رو شه. بعد از یه ربع که گوش دادم به حرفاشون رفتم انیمیشن چند قسمتی دیاسپوران رو که با دوستاش ساخته بود معرفی کرد، سرچ کردم و دیدم و خیلی باحال بود به نظرم.</p>

<p><strong>22 خرداد 99</strong></p>

<p>پادکست رادیو دال رو اولین بار تو راه دانشگاه به خونه گوش میدادم که درباره یکی بود که نروژ بود ولی بعدش دیگه گوش ندادم چون خیلی طولانی بود و اینکه صبح می رفتم سرکار شب میومدم و در کنار درس و … دیگه وقت نبود.</p>

<p>ولی این روزا که وقتم آزادتره و برام جذاب تر شده گوش میدم. تو این چند روز پرنیان از استرالیا و همینطور آرش از سوئیس رو گوش دادم. امروز هم راحله از کانادا رو گوش می دادم، نزدیک 2 ساعت بود ولی همه رو گوش دادم. فردی که از مهندسی مکانیک رفته انسان شناسی. اینا همه یک سری مسائل رو مطرح می کنن که تفکرات و دغدغه ها و حرفای منم هستش. درباره راحله، یکیش این بود که وقتی داری تفکرات و دغدغه ت رو بیان می کنی به دوستت یا گروهی که باهاشون هستی، اونا تو رو درک می کنن و درباره ش صحبت می کنید و اونا ممکنه یه سری چیزای جدید بگن و تو یاد بگیری و این تعامل متقابل باشه. چیزی که من همیشه حس می کردم و این حس هم زمانی که رفتم دانشگاه بیشتر شد. چون تو جمعی نبودم که حرفام درک بشه و این به نظرم دردناکه. ممکنه تو یه جمع بزرگی هم باشی ولی حس تنهایی کنی. و بودم و هستم در این جمع. مهم نیست چند تا دوست و فامیل داری مهم اینه وقتی باهاشون صحبت می کنی درک بشی. یکی دیگه از بحث ها که هم دنیز هم راحله تا اینجا مطرح کردم تغییر رشته بود.</p>

<p>ترم 5 کارشناسی یه درسی داشتیم به اسم طراحی و پیاده سازی زبان های برنامه نویسی که برای من تبدیل شده بود به یه کابوس. این قدر که این کتاب بد ترجمه شده بود یعنی اگر اون کتاب رو به انگلیسی می دادن دستم برام خیلی آسونتر بود. به دلیل اینکه یه کتاب فنی پر از اصطلاحات فنی هستش و وقتی ترجمه میکنی میشه یه چیز دیگه! و یادمه یه شب خوابم نمی برد از فکر اینکه اصلا من درست اومدم این رشته؟ از پسش برمیام؟ و گریه کنان رفتم پیش مامانم و اینا رو گفتم و مثل همیشه با حرفاش آرومم کرد.</p>

<p>و خب خیلی جالب میشد (فکر کنم!) اگر به خود اون موقع برم و بگم من ترم 6 ارشد هوش مصنوعی هستم و می گفتم که نرو ارشد. و الان که فکر می کنم هنوزم برام این سواله که آیا می تونم فرد موفقی باشم در این رشته؟ منظورم از موفق اینه که بتونم شغلی که دوست دارم رو داشته باشم و از کاری که انجام میدم راضی باشم و این یعنی توانایی انجام تسک های مربوطه رو داشته باشم. که خب شک از اینجا نشئت می گیره که من همیشه کد نویسی برام مشکل بوده و بعدشم که اومدم ارشد این پایان نامه یه دردسری بوده و هست. کامپیوتر رو دوست دارم یعنی از ایده هایی که در زمینه هوش مصنوعی وجود داره و چه کارهایی که میشه انجام دادم خوشم میاد ولی اینکه بخوام خودم یه ایده بدم و بیام کد اونو بزنم نه. ایده میتونم بدم ولی کدشو نه. یه فلش بک بزنم به دبیرستان، از سال اول یه نفر تو کلاس بود که چند سال بود ریاضی میفتاد و معلم ریاضیمون از من خواسته بود که به اون تو ریاضی کمک کنم. یادمه همیشه یه پاک کن دستش بود و هر چی مینوشت و یکم اگر تمیز نبود پاک می کرد. هی پاک می کرد از اول می نوشت و من بهش گفتم که نباید از اینکه اشتباه کنه بترسه و پاک کن رو بذاره کنار و فقط بنویسه. تو کل پایه های اول اون دبیرستان دو یا سه نفر بودن که فیزیک تونستن 20 بشن و من یکیشون بودم.</p>

<p>سال بعد رفتم رشته ریاضی و همیشه جز 3 نفر اول پایه م بودم تو مدرسه و عشق مهندسی داشتم، همه اینا پیش زمینه ای بود برای من که من حتما باید برم مهندسی و یه چیز خفن و باحال. هوافضا دوست داشتم ولی کامپیوتر قبول شدم. اون موقع (احتمال زیاد هنوزم همینطوره) که اولا یا درس میخوای بخونی یا می خوای ازدواج کنی. بعد اگر می خوای درس بخونی اینطوریه که یا مهندس می خوای بشی یا دکتر! و این یعنی محددودیت. محدود کردن فکر و خلاقیت و همه چی.</p>

<p>من دوست دارم کاری رو انجام بدم که بتونم بهترین باشم توش نه اینکه به زور و فقط برای اینکه تموم بشه ببرمش جلو. با خودم که فکر می کنم وقتی ارشد رو به زور دارم تموم می کنم پس این شاید درست نباشه که برم دوباره خودمو بندازم تو همچین باتلاقی.
آرش رفته بود سوئیس برای ادامه مهندسی کامپیوتر در دکترا. مشکل سیستم آموزشی ایران. 
عدم توانایی افراد با تفکرات و عقاید مختلف و صحبت درباره یک موضوع واحد</p>

<p>یه بحث دیگه هم اینکه خود سوئیسی ها خیلی بخونن همون کارشناسیه.</p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>جاویدان با کامپیوتر</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/live-for-ever.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-06-02T00:00:00Z</updated>
    <category term="کامپیوتر"/><category term="زندگی_ابدی"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>یکی از جملاتی که راس تو سریال Friends گفت:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>By the year 2030, there will be computers that can carry out 
the same amount of functions as an actual human brain, 
So, theoretically, you can download your thoughts and memories 
into this computer and live forever as a machine." Nov - 1999
</code></pre></div></div>

<p>و این هم برگی از سخنان جفری هینتون:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"My belief is that we’re not going to get human-level abilities
until we have systems that have the same number of parameters
in them as the brain. So in the brain, you have connections 
between the neurons called synapses, and they can change. 
All your knowledge is stored in those synapses. You have about
1,000-trillion synapses—10 to the 15, it’s a very big number. 
So that’s quite unlike the neural networks we have right now. 
They’re far, far smaller, the biggest ones we have right now 
have about a billion synapses. That’s about a million times 
smaller than the brain.” - Geoffrey Hinton Mar 18, 2016


Q: Do you dare predict a timeline for that?

A: More than five years. I refuse to say anything beyond five years
because I don’t think we can see much beyond five years.
</code></pre></div></div>

<p><a href="https://www.macleans.ca/society/science/the-meaning-of-alphago-the-ai-program-that-beat-a-go-champ/">منبع</a></p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>فیلم Anna 2019</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/anna.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-06-01T00:00:00Z</updated>
    <category term="فیلم"/><category term="خسته"/><category term="تلاش"/><category term="تنها"/><category term="ایمان_به_خود"/><category term="پیوسته"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>سلام بر تو ای خواننده حال و یا آینده</p>

<p>اتفاقات زیادی افتاده 4 ماهه اخیر، دوستان جدید پیدا کردم، یه سری درسای جدید یاد گرفتم یه سری درسایی که افتادم و دوباره زندگی امتحانشو گرفت.</p>

<p>همیشه میگفتم که زمانی مخاطب با فیلم و داستان ارتباط عمیقی برقرار میکنه که  حس مشابهی که در اون فیلم و کتاب به تصویر کشیده شده رو تجربه کرده باشه.</p>

<p>فیلم آنا رو توصیه میکنم ببینید. در ادامه چند تا از مکالمات و جملات فیلم رو آوردم.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>We all have turning points in our lives, most of the time we cant see them,
until they're in our rear-view mirror.

Every intersection offers several possibilities,
you just have to pick the right road,  
sometimes those choices have to be made quickly.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Anna: Is this my life now?! waiting to catch a bullet between my eyes?
Alex: Dont let anyone get in your head, there are other ways.

Anna: You give me some bullshit speech about choices and path 
and promise me my f***ing freedom in five years. 
You thought I was gonna be long dead before that, didnt you?
Alex:Well, not everyone makes it through, I gave you that. 
But you've got a shot,
for now enjoy the moment. Give yourself time, Anna. The play's in your favor.
Let the current move beneath you, powers will shift, enemies can vanish, 
do what you can to stay alive, time will do the rest.
Anna: If I find a way to get free one day, would you be on my side?
Alex: I'll do my best.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Anna: Is it all you have to offer?
Lenny: I dont believe you're in the position to negotiate.
Anna: Fine, then kill me. All you're offering is the same shit 
I'm getting from my people, be slave or die.
Anna: Dont you consider yourself better than the Russians?
Lenny: Well, historically sure.
Anna: Then make me a better offer.
Lenny: My boundary with the negotiation is limited.
Anna: I wont be too demanding.
Lenny: Alright tell me what'll make you happy.
Anna: Freedom and protection
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Olga: “It takes more than intelligence to act intelligently.” Dostoyevsky.


Anna: “Like a captive cast to the bottom of a deep dry well, 
I know not who I am, not what awaits me. 
Yes, it’s clear to me that in this cruel and obstinate struggle with Satan,
I’m fated to emerge victorious.
Then mind and matter shall fuse in perfect harmony, 
and the reign of universal will shall begin.” Chekhov
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Anna: I’ve seen your face. It means, I either leave with you, or I don’t leave at all.
Alex Tchenkov: You see? I told you, you had a sharp mind.
Anna: No. I don’t like any of your proposals.
[she cuts her own wrist]
Alex Tchenkov: I think you’ve made the wrong decision.
Anna: You talk about turning points and choices. Those are just pretty words, 
if it means it’s going to take me to another shitty town, in another shitty box.
Alex Tchenkov: You have a right to make your own choices in your life.
Go here, go there. Say yes, say no. But what you can’t do is reject life itself.
Your life was a gift. Who gave it to you?
Anna: My parents.
Alex Tchenkov: And this is how you honor them? This is what your father would
want for you? Their lives are over. But yours isn’t. Have a little faith.
Anna: Last time I put my faith in men, look where it got me.
Alex Tchenkov: Never put your faith in men, Anna. Put faith in yourself.
[Anna puts her hand on the cut on her wrist to stop the bleeding]
Alex Tchenkov: Good.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Anna: When I was  a kid I used to play with Matryoshka dolls,   
I love opening them up and looking at their beautiful faces,   
it's a woman inside of a woman inside of a woman, inside of a woman.  
Now if there would be a doll made of me, what it would she be?  
A daughter? A girlfriend? Russian spy? A model? American spy?   
If you go to the very smallest doll and look inside what is she?   
I never knew, now I like to find out.  Whatever we had each of us,   
brought me here, gave me will to live and face to myself,   
something I'll never forget.
</code></pre></div></div>

<hr />
<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>what do you want most in the world, Anna?
My freedom.
</code></pre></div></div>

<hr />

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code> “Attackers may sometimes regret bad moves, but it is much worse 
 to forever regret an opportunity you allowed to pass you by.”  
 Garry Kasparov
</code></pre></div></div>

<p>مهم ترین چیزی که میشه از این فیلم یاد گرفت این بود که فقط خودتی که می تونی به خودت کمک کنی. منتظر کسی نموند. با اینکه مامور CIA بهش قول داده بود که بعد از انجام اون ماموریت آزاده و میتونه بره دنبال زندگی خودش.</p>

<blockquote>
  <p>فقط خودتی که می تونی به خودت کمک کنی.</p>
</blockquote>

<p><img src="https://www.youtube.com/watch?v=Nzj1R_9G4TM" alt="یکی از آهنگ های این فیلم." /></p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>سفر تنهایی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/travel-alone.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-05-06T00:00:00Z</updated>
    <category term="خودشناسی"/><category term="سفر"/><category term="تجربه"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><p>من قبلا تجربه سفر تنهایی رو به صورت نصفه نیمه داشتم. مثلا تو دانشگاه تصمیم گرفتم سفر برم مشهد با توری از دانشجوها که من نمیشناختم‌شون. می‌خواستم تنها باشم، چون سفر تنهایی یه حس استقلال میده به آدم.<br /></p>

<p>سفر مشهد اینطوری بود که وقتی سوار مینی‌بوس شدیم که بریم راه‌آهن من کنار یه دختر دیگه‌ای نشسته بودم که تا راه‌آهن مکالمه‌ای نداشتیم جز اینکه از هم خودکار گرفتیم. وقتی رسیدیم راه‌آهن، اسامی کسانی رو که با هم تو یه کوپه و یه اتاق قرار بود باشن رو اعلام کردن. و معلوم شد که من و اون دختره با همیم. شیرازی بود، رشته‌ش با من فرق داشت، انسانی می‌خوند. ولی همسفر خوبی بود. و خیلی خوش گذشت. بیشتر خودمون تنها بودیم ولی اگر بعضی جاها با هم هماهنگ می‌کردیم می‌رفتیم. <br /></p>

<p>بعدا با اتوبوس یه سفر دو سه روزه رفتم خونه عمه‌م. که این هم در نوع خودش جدید بود. اینکه برم ترمینال و جایی که باید بلیط تهیه کنی و پیدا کنم و ….<br /></p>

<p>و اینکه تو مسیر با افراد جدید هم آشنا میشی. حالا بعضیا ارتباطشون رو حفظ می‌کنن باهات و بعضی‌ها نه. به هر صورت جذابیت سفر تنهایی برای من یکی بالاست.<br /></p>

<p>سفر بعدی سفر به خونه عموم بود با قطار. این هم تازگی داشت برام. چون اولین بار بود که به صورت اینترنتی بلیط قطار گرفتم و رفتم راه‌آهن و قطارو پیدا کردم و ….<br /></p>

<p>دو تا مقصدی که برای سفر بعدی فعلا انتخاب کردم. یکی سفر به اردبیل و بازدید از پل شیشه‌ای هیر هستش. باتوجه به اینکه تابستونه و میگن که اون طرفا هوا خنکه. البته من از یکی که برای تبریز و اون طرفاست پرسیدم درباره هوا و گفت نه بابا گرمه:)<br />
یکی دیگه هم سفر به جزایر جنوب ایران. کیش و قشم. قصد داشتم اواخر اسفند ۹۸ برم کیش ولی خب داستان ویروس پیش اومد.<br /></p>

<p>چند وقتی هست که درباره کیش تحقیق می‌کنم. می‌خوام درباره اطلاعاتی که به دست آوردم بنویسم.<br /></p>

<p>راه اول اینه که خودت بلیط رفت و برگشت هواپیما بگیری (زمینی هم میشه سفر کرد ولی الان چون هوا گرمه، هوایی مدنظرمه) و همین‌طور هتل به صورت اینترنتی رزرو کنی.<br />
راه دیگرش هم اینه که تور ثبت‌نام کنی. که طبق برآوردهای من این راه کم هزینه‌تر از اولی درمیاد. هزینه بلیط رفت و برگشت و هتل رو به صورت یکجا پرداخت می‌کنی.<br />
یه راه دیگر هم اینه که تو <a href="https://www.couchsurfing.com/"><u>سایت کوچ سرفینگ</u></a> افراد محلی اون منطقه رو پیدا کنی و باهاشون ارتباط برقرار کنی. اکثرشون می‌تونن خونشونو باهات به اشتراک بذارن و هم‌اینکه جاهای دیدنی اون منطقه رو بهت نشون بدن. اگر یه سری بزنید به سایت می‌بینید افرادی رو که اعلام آمادگی کردن.<br />
و میتونی هم این‌ها رو به صورت ترکیبی داشته باشی. یعنی با یکی هماهنگ کنی اون طرف که بهت منطقه رو نشون بده و برای استراحت، تو هتل بمونی.<br /></p>

<p>برای اطلاعات بیشتر درباره سفر تنهایی می‌تونم <a href="https://radiojoloun.com/podcast/e21-solo-travelling/"><u>یه اپیزدوی در همین رابطه از پادکست رادیو جولون</u></a> رو پیشنهاد بدم.</p>

<p>سفر خوش بگذره :)</p>

<p>تا داستانی از سفر بعدی …</p>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>6 ماه دیگه کجایی؟</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/where-are-you-6-months-from-now.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-04-15T00:00:00Z</updated>
    <category term="پادکست"/><category term="آهسته"/><category term="پیوسته"/><category term="هدف"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code> A goal without a plan is just a wish. — Antoine de Saint-Exupéry
</code></pre></div></div>

<p>خب در پست قبلی هدف رو دوباره تعریف کردم و درباره اینکه چطوری باید برای رسیدن بهشون برنامه ریزی کنیم گفتم، البته منبعش پادکست self-made CEO  بود. پست امروز هم برداشتی از یکی از قسمت های همین پادکست هستش.</p>

<h2 id="اول-ذهنتون-رو-تمیز-کنید">اول ذهنتون رو تمیز کنید.</h2>

<p>هر چیزی می تونه به پاکسازی ذهن کمک کنه، بستگی به شخصیت خودتون داره. مدیتیشن، تمیز کردن و مرتب کردن اتاق، بخشیدن کسی، یا کلا هر چیزی که بهتون کمک می کنه فکرتون آزاد شه و انرژی فکرتون رو متمرکز کنید روی هدف اصلیتون.</p>

<h2 id="بعد-باید-اهدافو-به-زبان-حال-بیان-کنید-و-تجسم-کنید-که-بهش-رسیدین">بعد باید اهدافو به زبان حال بیان کنید و تجسم کنید که بهش رسیدین.</h2>

<p>فکر کنید به چیزی که می خواین رسیدین، حالا کارهایی که انجام میدید یا حسی که دارید رو تجسم کنید و در ذهنتون تصویر سازی کنید.<br />
چون این ضمیر ناخودآگاه ماست که داره اعمال ما رو کنترل می کنه.<br />
مثلا اگر می خواین یه ماشینی بخرید،  فکر کنید که الان صاحب اون ماشین هستین و حالا فکر کنید چه حسی دارید و چه کاری انجام می دین.<br />
یک مورد دیگری هم که اینجا باید در نظر گرفت اینه که فقط جملات مثبت بسازید چون ناخوآگاه جمله منفی و مثبت رو تشخیص نمیده و فقط در راستای اون مفعول حرکت می کنه. وقتی من بگم به یه فیل بزرگ فکر نکنید. الان دارید به چی فکر می کنید؟ فیل بزرگ :p  <br />
وقتی با نمیخوام اینطوری بشه و می خوام اونطوری باشه جمله می سازید نمیخوام و میخوام معنی نداره فقط اینطوری و اونطوری دیده میشه.
مثلا باید بگید من همیشه خانواده ام رو خوشحال می کنم.</p>

<h2 id="یه-نشونه-ای-برای-اون-هدف-بذارید">یه نشونه ای برای اون هدف بذارید.</h2>

<p>توی ویژن برد یا دفترچه ای که هر روز توش یادداشت میذارین یا هر چی.<br /></p>

<p>گام آخر و مهترین:</p>
<h2 id="بیخیالش-بشید">بیخیالش بشید.</h2>

<p>یعنی چی؟!
یعنی زندگیتو وابسته نکن به اون هدف. یعنی مطمئن باش که بهش میرسی ولی چه زمانی و چطوریش رو مشخص نکن و بهش فکر نکن چون هر وقت و هر طور که قرار باشه بهش میرسی.<br />
وقتی داری برای یه کاری تلاش می کنی حتما بهش میرسی. و باید اینطوری فکر کنی که من خوشحالم چه به این هدف برسم چه نرسم.</p>

<p>خب حالا به این فکر کنید که ۶ ماه دیگه خودتونو کجا می بینید؟<br />
از هر لحاظ می تونه باشه، مکانی، شخصیتی، مهارتی و ….</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Before you ask for readers, write the article you wish you could read.
Before you ask for the sale, create the product you wish you had.
Before you need support, be the supportive friend.
Before you need love, be the loving partner.

Always give value before you ask for value.
</code></pre></div></div>
</div>]]>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <title>هدف گذاری</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://spacelover.ir/goal-setting.html"/>
    <id>urn:uuid:</id>
    <updated>2020-03-31T00:00:00Z</updated>
    <category term="پادکست"/><category term="آهسته"/><category term="پیوسته"/><category term="هدف"/>
    <content type="html">
      <![CDATA[<div dir="rtl"><h1 id="چرا-معمولا-در-رسیدن-به-اهداف-شکست-می-خوریم">چرا معمولا در رسیدن به اهداف شکست می خوریم؟</h1>

<p>چند بار قبل سال نو یه سری هدف تعیین کردیم برای خودمون ولی دوباره سال بعد همونو نوشتیم؟</p>

<p>فکر کنید چطوری برای خودتون هدف مشخص می کنید؟</p>

<p>معمولا اهداف رو می نویسیم و بعد اصن فراموش می کنیم چیا می خواستیم. یا اصن کورکورانه یه سری هدف تعیین می کنیم یعنی فقط نقطه ای که می خواهیم بهش برسیم و دیگه نقشه راهی براشون تعیین نمی کنیم و می دونیم که هیچ هدفی بدون حرکت محقق نمیشه!</p>

<p>مثلا میگین هدفم اینه که این هفته 5 روزشو تو خونه غذا بپزم. خب حالا بدون اینکه مواد اولیه رو برید تهیه کنید میتونید به این هدف برسید؟ یا بدون اینکه بدونید چه مواد اولیه ای نیاز دارید برید مغازه می دونید چی بخرید؟</p>

<p>یا می خواین تعداد فالور هاتون رو بالا ببرید. خب باید چیکار کنید. مشخصه تقریبا کارایی که برای رسیدن به هدف هامون لازمه انجام بدیم ولی نکته مهم اینه که زمان لازمه چون یه فراینده. باید یک سری گام هایی که برای رسیدن به اون هدف مشخص کردین رو تکرار کنید هر روز تا بهش برسید.</p>

<p>اما معمولا ما وقتی داریم هدف میذاریم به نقشه راهش فکر نمی کنیم خب وقتی نقشه راه نداری چظوری می خوای به مقصد برسی؟!</p>

<h1 id="هدف-رو-دوباره-برای-خودمون-تعریف-کنیم">هدف رو دوباره برای خودمون تعریف کنیم.</h1>
<p>اولین نکته مهمی که باید همیشه یادمون باشه اینه که هدف های ما هویت ما رو تعیین نمی کنند. اگر مثلا تا شهریور 99 نتونستی 10 میلیون دربیاری معنیش این نیست که شکست خوردی یا نمی تونی ثروتمند شی یا لایقش نیستی، نه.</p>

<p>پس معنی ای که به اهدافمون می بخشیم خیلی مهمه.</p>

<p>نکته دومی که قبلا هم اشاره شد اینه که هیچ هدفی بدون حرکت و قدم برداشتن به تحقق نمی پیوندد(فعل رو داشته باش:))</p>

<p>پس اگر موقع هدف گذاری راه های رسیدن به اون رو هم مشخص کنیم هم به هدف اصلی می رسیم و هم یه سری اهداف کوچیک رو این وسط رسیدیم بهش.</p>

<h1 id="مراحل-نحوه-هدف-گذاشتن-و-رسیدن-بهش">مراحل نحوه هدف گذاشتن و رسیدن بهش.</h1>

<p>اولین قدم اینه که سه تا از حوزه هایی که در <a href="http://spacelover.net/wheel-of-life.html">قسمت اول چالش </a>گفته شده و می خواین تو این زمینه ها رشد کنید و بهتر شید، تعیین کنید. و بعد یه لیستی از اهداف تو هر حوزه تهیه کنید. و اینکه واقع بینانه هدف گذاری کنید.</p>

<p>بعد اهداف اصلی رو تو این لیست مشخص کنید. اهداف اصلی اونایی هستن که وقتی انجام بشن اهداف زیر مجموعه ش حتما محقق شدند. زیاد هدف تعیین نکنید.</p>

<p>و بعد مشخص کنید که برای رسیدن به اون اهداف هر روز چه کارایی باید انجام بدین.
هر هفته، هر ماه، هر سه ماه برای رسیدن به اون اهداف باید به چه چیزایی برسید؟</p>

<p>منبع پادکست <a href="https://chartable.com/podcasts/selfmade-ceo-with-adrienne-finch">self-made-ceo</a></p>

</div>]]>
    </content>
  </entry>

</feed>
